<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-08-11T12:25:54+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/feed.xml</id><title type="html">Kamaluddin Nurdin Marjuni</title><subtitle>As an Invited Speaker, International Seminar, Marmara University, Türkiye, 02032018 </subtitle><entry><title type="html">مقاصد العقيدة في الإلهيات</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2025/01/" rel="alternate" type="text/html" title="مقاصد العقيدة في الإلهيات"/><published>2025-01-30T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2025/01</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2025/01/"><![CDATA[<div class="rtl"> مقاصد العقيدة في الإلهيات <br/> كمال الدين نور الدين مرجوني <br/> جامعة السلطان الشريف علي الإسلامية – بروناي دار السلام <br/> <br/> في مستهل سورة البقرة يتحدث القرآن عن المقاصد العامة للعقيدة الإسلامية وهي حصول الهداية والفوز والفلاح في الدنيا والآخرة، حيث يقول الله تعالى: ذَلِكَ الْكِتَابُ لا رَيْبَ فِيهِ هُدًى لِّلْمُتَّقِينَ. الَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِالْغَيْبِ وَيُقِيمُونَ الصَّلاةَ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ. وَالَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِمَا أُنزِلَ إلَيْكَ وَمَا أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ وَبِالآخِرَةِ هُمْ يُوقِنُونَ. أُولَئِكَ عَلَى هُدًى مِّن رَّبِّهِمْ وَأُولَئِكَ هُمُ الْـمُفْلِحُونَ -البقرة: ١-٥-. يتبين من فقه هذه الآية أن المفلحين هم المؤمنون الذين آمنوا بالقرآن وبالكتب السماوية السابقة، وآمنوا بالغيب وباليوم الآخر، وأقاموا الصلاة، وآتوا الزكاة. <br/> <br/> وقد أشار القرآن الكريم إلى أن المقاصد الإلهية وغاياتها هي إثبات وحدانية الله تعالى، والعبادة له وحده، كما ورد هذا الأمر في الآية الخامسة من سورة الفاتحة: إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ، قال قتادة -كما نقله ابن كثير في تفسيره-: "(إياك نعبد وإياك نستعين) يأمركم أن تخلصوا له العبادة، وأن تستعينوه على أمركم. وإنما قُدِّم: (إياك نعبد) على (وإياك نستعين) لأن العبادة له هي المقصودة، والاستعانة وسيلة إليها، والاهتمام والحزم هو أن يُقدَّم ما هو الأهم فالأهم" . <br/> <br/> وعن أهمية مقاصد العقيدة كما بينه الإمام الغزالي قائلا: "ترجمة العقيدة التي لا بد أن ينطوي عليها قلب كل مسلم، بمعنى أنه يعتقده، ويصدق به تصديقا جزما، ووراء هذه العقيدة الظاهرة رتبتان: إحداهما معرفة أدلة هذه العقيدة الظاهرة من غير خوض على أسرارها، والثانية: معرفة أسرارها، ولباب معانيها، وحقيقة ظواهرها" . وأن من لم يكن حظه من معاني أسماء الله تعالى إلا بأن يسمع لفظه، ويفهم في اللغة تفسيره ووصفه، ويعتقد بالقلب وجود معناه في الله تعالى فهو مبخوس الحظ، نازل الدرجة، ليس يحسن به أن يتبجح بما ناله. فإن سماع اللفظ لا يستدعي إلا سلامة حاسة السمع التي بها يدرك الأصوات، وهذه رتبة يشارك البهيمة فيها. وأما فهم وضعه في اللغة، فلا يستدعي إلا معرفته العربية، وهذه رتبة يشارك فيها الأديب اللغوي، بل الغبي البدوي. وأما اعتقاد ثبوت معناه لله تعالى من غير كشف، فلا يستدعي إلا فهم معاني هذه الألفاظ والتصديق بها. وهذه رتبة يشارك فيها العامي، بل الصبي" . <br/> <br/> وقد علَّل الإمام سعد الدين التفتازاني أهمية مقاصد العقيدة وأهدافها التي عبّره في كتابه بــ "مقاصد الكلام" بأنه ليس في العلوم الإسلامية ما هو أليق ببيانه من مبحث الإلهيات، والكلام هو العلم بالعقائد الدينية عن الأدلة اليقينية ... وغايته تحلية الإيمان بالإيقان، ومنفعته الفوز بنظام المعاش ونجاة المعاد ... وغاية الكلام أن يصير الإيمان، والتصديق بالأحكام الشـرعية، متيقناً، محكوماً، لا تزلزله شُبَهُ المبطلين. ومنفعته في الدنيا: انتظام أمر المعاش، بالمحافظة على العدل، والمعاملة التي يحتاج إليها في بقاء النوع على وجه لا يؤدي إلى الفساد، وفي الآخرة: النجاة من العذاب المترتب على الكفر، وسوء الاعتقاد" <br/> <br/> وعلى هذا التعليل يظهر من هذه الأهداف السامية لمقاصد العقيدة كما قررها الإمام سعد الدين التفتازاني بأنها تقَوِّي الإيمانَ وتوَفِّر المنافعَ في الدنيا من الرضا، والطمأنينة القلبية، وإقامة العدل الذي يؤدي إلى حصول الخير والبركة، والشعور بالاستقرار في البلاد بين الحكومة وبين أفراد الشعب والمجتمع، فيحصل الوئام بين الحاكم والمحكوم، والقضاء على المشاكل الاجتماعية. وفي الآخرة الفوز بالجنة والنجاة من النار. <br/> <br/> وعلى ذلك يظهر من هذه الأهداف السامية لمقاصد العقيدة أنها توفر كل ما يبعث على الرضا والطمأنينة والبعد عن التطرف الفكري والعملي. ومهما يكن من أمر فإن السير في مواجهة الحياة بمختلف أنواع العقبات والتحديات فيها ما يكفي للجوء إلى الله تعالى، ، وترك كل شيء له. فله عز وجل الخلق والأمر، حيث قال الله تعالى: أَلَا لَهُ ٱلْخَلْقُ وَٱلْأَمْرُ ۗ تَبَارَكَ ٱللَّهُ رَبُّ ٱلْعَٰلَمِينَ -الأعراف: 54-. وقال الله تعالى: أَلَيْسَ ٱللَّهُ بِكَافٍ عَبْدَهُ -الزمر: ۳٦. <br/> <br/> والسؤال الذي يطرح بنفسه، كيف نثبت هذا المقصد في الإلهيات؟ <br/> <br/> يرى الإمام أبو منصور الماتريدي في إثبات المقاصد في الإلهيات بضرورة تنزيه الله تعالى عن الأنداد والأشباه، وعما لا يجوز عليه، يقول في (كتاب التوحيد): "وإذا ثبت القول بوحدانية الله تعالى والألوهية له، لزم القول بتعاليه عن الأشباه والأضداد، إذ في إثبات الضد نفى إلهيته، وفي التشابه نفى وحدانيته، والله واحد لا شبيه له، دائم قائم لا ضد له، ولا ند، وهذا تأويل قوله:  لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ -الشورى: 11-" .إذن، فالآية تدل التنزيه بنفي المثيل والنظير لله ، لا في أسمائه، ولا في أوصافه، ولا في أفعاله. <br/> <br/> وأوضح الإمام أبو منصور الماتريدي بأن علم المقاصد العقائدية يتوقف على استقراء نصوص الآيات القرآنية، وقراءتها قراءة متأنية أى متفحصة (Scanning)، وليست قراءة عابرة (Skimming)، والغوص حول المعاني الخفية بالتأمل والبحث العميق، وهذا التأمل يؤدي في النهاية إلى مقاصد العقيدة التي عبر عنها بمصطلح (لب التوحيد)" . ونص قوله: "ومعلوم أن الآيات إنما احتيج إليها لمعرفة أمور غابت عن الحواس، يوصل إليها بالتأمل والبحث عن الوجوه التي لها جعلت تلك الأشياء المحسوسة، التي يغني من له اللب دخولها تحت الحواس - عن تكلف العلم بها بالتدبير، بل علم الحواس هو علم الضرورات، وأوائل علوم البشر الذي منه يرتقي إلى درجات العلوم؛ فيلزم طلب ذلك؛ فيبطل به قول من قال: العلوم كلها ضرورات لا تقع بالأسباب، ولا يلزم الخطاب دون تولى الرب إنشاءَ العلم في القلوب بحقيقه ما فيه الخطاب؛ إذ ذلك يرفع حق الطلب، ويستوفي فيه الموصوف باللبِّ وغير الموصوف، والمتفكِّر في الأمر وغير المتفكِّر، وقد قال اللَّه : وَيَتَفَكَّرُونَ فِي خَلْقِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ -آل عمران: 191-، وفي ذلك دليل أن المقصود مما أظهر ليس هو ما ظهر، إذ لزم التفكر بالذي أظهر؛ ليوصل به إلى العلم بالذي له أنشأ الذي أظهر، ويعلم ما جعل في الذي دليله وعلمه، وهذا لكل أنواع العلوم أن منها ظاهرًا مستغنيا بظهوره عن الطلب، وخفيًّا يطلب بما له في الذي ظهر من أثر ينبئ عنه التأمل. وفي ذلك دليل لزوم التوحيد باللبِّ؛ إذ صيَّرها آيات لمن له ذلك، وأوَّل درجات الآيات أن يُعَرف منشئها وجاعلها آيات" .وذلك في رأيه أن "إهمال كل ذي لبٍّ -لا يؤمر ولا ينهى- خروج عن الحكمة" . <br/> <br/> والجدير بالذكر، أنه لم ينل الحديث عن مقاصد العقيدة اهتماما مثل الحديث عن مقاصد الشريعة؛ وذلك أن الأحكام الفقهية أحكام عملية غير محصورة، وتحتاج إلى الاجتهادات، علما بأن الوقائع والمستجدات متغيرة ومستمرة، وتقتضي اللجوء إلى عملية القياس الفقهي. فالتغير المستمر يجعل الحاجة إلى الاجتهاد ملحة أكثر من أجل إعطاء هذه المستجدات حكماً شرعياً. <br/> <br/> وهذا بخلاف أحكام العقيدة فإن أحكامها علمية ثابتة لا تتغير، لأنها محصورة محدودة، بل ذهب الإمام السمعاني إلى القول بمنع الاجتهاد في العقيدة، ونص قوله: "إن الحوادث للناس والفتاوى في المعاملات ليس لها حصر ولا نهاية، وبالناس إليها حاجة عامة، فلو لم يجز الاجتهاد في الفروع وطلب الأشبه بالنظر والاعتبار، ورد المسكوت عنه إلى المنصوص عليه بالأقيسة لتعطلت الأحكام وفسدت على الناس أمورهم، والتبس أمر المعاملات على الناس، ولابد للعامي من مُفْتٍ، فإذا لم يجد حكم الحادثة في الكتاب والسنة فلابد من الرجوع إلى المستنبطات منهما، فوسَّع الله هذا الأمر على هذه الأمة، وجوَّز الاجتهاد، وردَّ الفروع إلى الأصول لهذا النوع من الضرورة، ومثل هذا لا يوجد في المعتقدات؛ لأنها محصورة محدودة، قد وردت النصوص فيها، من الكتاب والسنة، فإن الله تعالى أمر في كتابه، وعلى لسان رسوله باعتقاد أشياء معلومة، لا مزيد عليها، ولا نقصان عنها، وقد أكملها بقوله (اليوم أكملت لكم دينكم) فإذا كان قد أكمله وأتمه، وهذا المسلم قد اعتقده، وسكن إليه، ووجد قرار القلب عليه، فبماذا يحتاج إلى الرجوع إلى دلائل العقل وقضاياه؟" . <br/> <br/> ومن هذا المنطلق وجدنا كثيراً من العلماء المعاصرين وبخاصة الباحثين في العلوم الشرعية الفقهية المعاصرة قاموا بالدراسات والبحوث المقاصدية في جميع جوانب الأحكام الشرعية أو الفقهية المتعلقة بالعبادات، والاقتصاد، والأسرة، والجريمة، والقضاء، والشهادة، وغيرها. فركزوا اهتمامهم بالوقائع والمستجدات الحياتية المختلفة في المجتمع فهماً واجتهاداً؛ لمعرفة مراد الشارع، ومقاصد أحكامه، ومصالح الدنيا ،والآخرة. بل أكد الدكتور عبد المجيد النجار في كتابه "مقاصد الشريعة بأبعاد جديدة" بأن مقاصد الشريعة تحتل منزلة مهمة في الفكر الشرعي، ولذلك أصبحت علماً أساسيا من العلوم الفقهية، ألِّفت فيها المؤلفات، وفصِّلت فيها الأقوال، وتوسعت فيها الآراء، وأصبح الدارس للعلوم الفقهية، والطامح فيها إلى مراتب الفهم السديد، والنظر البعيد، بل له مراتب التفقه والاجتهاد، لا مناص له من أن يدر علم المقاصد" . <br/> <br/> يقول سلطان العلماء -الإمام عز الدين عبد السلام-: "ومعظم مصالح الدنيا ومفاسدها معروف بالعقل وذلك معظم الشرائع؛ إذ لا يخفى على عاقل قبل ورود الشرع أن تحصيل المصالح المحضة، ودرء المفاسد المحضة عن نفس الإنسان وعن غيره محمود حسن، وأن تقديم أرجح المصالح فأرجحها محمود حسن، وأن درء أفسد المفاسد فأفسدها محمود حسن، وأن تقديم أرجح المصالح فأرجحها محمود حسن، وأن درء أفسد المفاسد فأفسدها محمود حسن، وأن تقديم المصالح الراجحة على المرجوحة محمود حسن، وأن درء المفاسد الراجحة على المصالح المرجوحة محمود حسن" . ويقول الشيخ محمد الأمين الشنقيطي في أضواء البيان : "الأمور تبع المقاصد ودليل هذه حديث "إنما الأعمال بالنيات" . <br/> <br/> وفي موضع آخر يتساءل الدكتور أحمد الريسوني عن قلة البحث في مقاصد العقيدة: "وأنا إلى الآن أتعجب وأتساءل: كيف ظهر في المسلمين علم مقاصد الشريعة، ولم يظهر فيهم علم مقاصد العقيدة؟ ولقد كدت أستسلم لمقولة (الواقع لا يرتفع)، ولكن نظراً لأهمية القضية وخطورتها وشدة إلحاحها علىَّ، بدأت أفكر وأقتنع بأن هذا الواقع لابد أن يرتفع. فإذا لم أكن أنا متخصصاً في مجال العقائد، ولا قادراً على التفرغ له، فلأكن فيه داعياً ومنادياً. وفي هذا السياق تأتي إثارتي لهذه القضية ودعوتي إلى بحثها ومعالجتها فيما يستقبل من مسيرة البحث المقاصدي" . <br/> <br/> مما سبق من أهمية دراسة مقاصد العقيدة، يتبين لنا أننا بمسيس الحاجة إلى الاهتمام بالدراسة المقاصدية للعقيدة، والتعمق في قضاياها وأبحاثها، ونشرها ؛ ذلك أن للفكر المقاصدي في العقيدة الإسلامية أهمية كبيرة، لأن الله  لم يشرع ما شَرَع من المسائل الاعتقادية إلا لأهداف وغاياتٍ يُرِيدها. وعدم الاهتمام بهذا الأمر يؤدي إلى الانغلاق الفكري وجموده. وكفي ما نحن عليه اليوم من تفرق وتشتت مستمر، لا نهاية له، أفضت إلى خصومات فكرية، بل إلى معادة تؤدي إلى اللعن، والتضليل، والتفسيق، بل لتكفير بعضنا بعضا، وهذه الظواهر نشاهدها في الخلافات العقائديّة القائمة بين الفرق الإسلامية، بل وبين المنتمين للفرقة الواحدة، ومن الغريب إذا نظرنا إلى كلا الفريقين المتخاصمين نجدهم كلهم يعظمون الله ويعبدونه حق عبادته، وهذا يبدو من وجهة نظرنا بسبب قلة معرفتهم بالمقاصد العقائدية. <br/> <br/> المراجع: <br/> <br/> 1. ابن كثير، تفسير القرآن العظيم، الملكة العربية السعودية، دار طيبة للنشر والتوزيع، 1999م، 1/135. <br/> 2. الغزالي، الأربعين في أصول الدين، بيروت-لبنان، دار الكتب العلمية، 2020م، ص 16. <br/> 3. الغزالي، المقصد الأسنى في شرح معاني أسماء الله الحسنى، قبرص، دار الجفان، 1987م، ص 45. <br/> 4. سعد الدين التفتازني، شرح المقاصد في علم الكلام، تحقيق و تعليق: عبد الرحمن عميرة، بيروت، عالم الكتب، 1998م، 1/163-175. <br/> 5. ابن تيمية، مجموع الفتاوى، دار الوفاء، 2005م، 10/664. <br/> 6. الماتريدي، أبو منصور، كتاب التوحيد، تحقيق: بكر طوبال أوغلي، محمد آروتشي، بيروت-لبنان، دار صادر، استانبول-تركيا، مكتبة الإرشاد، 2001م، ص 89. <br/> 7. جاء في لسان العرب (لبب) لُبُّ كلِّ شيءٍ ولُبابُه خالِصُه وخِيارُه. وجاء مرادفه في معجم الكمال للمترافات: عقل ، خجى، حصافة، فطنة، دهاء، رصانة، نُهية، كيِّس. انظر: معجم الكمال للمترادفات، كمال الدين نور الدين مرجوني، بيروت-لبنان، ، دار الكتب العلمية، 2021م، 231-232. <br/> 8. الماتريدي، أبو منصور، تأويلات القرآن، اسطانبول-تركيا، دار الميزان، 2005م، 2/509. <br/> 9. المصدر السابق، 4/26. <br/> 10. السمعاني، الإنتصار لأصحاب الحديث، المدينة المنورة، المملكة العربية السعودية، 1996م، ص 33. <br/> 11. عبد المجيد النجار، مقاصد الشريعة بأبعاد جديدة، بيروت-لبنان، دار الغرب الإسلامي، 2008م، ص 13. <br/> 12. أحمد الريسوني، البحث في مقاصد الشريعة -نشأته، وتطوره، ومستقبله، بحث مقدم لندوة مقاصد الشريعة، التي نظمتها مؤسسة الفرقان للتراث الإسلامي بلندن، 2005م، من 1 إلى 5 مارس. <br/> 13. الشنقيطي، أضواء البيان، بيروت-لبنان، دار الفكر للطباعة والنشر، 1995م، 5/301. <br/> 14. أخرجه البخاري في صحيحه، رقم: 1. ومسلم في صحيحه، رقم: 45. <br/> 15. عبد السلام، عز الدين، قواعد الأحكام في مصالح الأنام، مصر-القاهرة، مكتبة الكليات الأزهرية، 1991م، ص 5. <br/> </div>]]></content><author><name>Kamaluddin Nurdin Marjuni</name></author><category term="Arabic"/><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">الإمام الغزالي ورؤيته في التعامل مع الخلافات العقائدية</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2025/01/" rel="alternate" type="text/html" title="الإمام الغزالي ورؤيته في التعامل مع الخلافات العقائدية"/><published>2025-01-22T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2025/01</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2025/01/"><![CDATA[<div class="rtl"> الإمام الغزالي ورؤيته في التعامل مع الخلافات العقائدية <br/> كمال الدين نور الدين مرجوني <br/> جامعة السلطان الشريف علي الإسلامية <br/> <br/> يتكون الإسلام من عدة فرق وجماعات، وهناك اختلافات في فهم المسائل الاعتقادية بينها، ومن اللافت أن طبيعة الجدل العقائدي الدائر بين تلك الاتجاهات ينطلق في غالبه من تصنيفات معينة، يصنف معها كل اتجاه سائر الاتجاهات المخالفة له بالضلال والابتداع، والكفر، فتجد الأشعرية والماتريدية يصفون السلفية المثبتين للصفات الواردة في النصوص على حقيقتها بالمجسمة والمشبهة، في الوقت الذي يصف فيه السلفيون الأشعرية والماتريدية بالمعطلة والجهمية، وكذلك الحال في خلافات المعتزلة مع الأشعرية والماتريدية والسلفية. <br/> <br/> وقد علَّل الإمام الغزالي مظاهر التضليل والتبديع والتكفير بين الفرق والمذاهب الإسلامية العقائدية قائلا: "فالحنبلي يكفر الأشعري زاعماً أنه كذب الرسول في إثبات الفوق لله تعالى، وفي الاستواء على العرش. والأشعري يكفره زاعماً أنه مشبه وكذب الرسول في أنه (ليس كمثله شيء). والأشعري يكفر المعتزلي زاعماً أنه كذب الرسول في جواز رؤية الله تعالى. وفي إثبات العلم والقدرة، والصفات له. والمعتزلي يكفر الأشعري زاعماً أن إثبات الصفات تكثير للقدماء، وتكذيب للرسول في التوحيد (1). <br/> <br/> ومهما يكن من أمر، فإن التكفير بسبب الاختلاف المذهبي ناتج عن التقليد والتعصب الفكري الذي لا أساس له، إذن فإنه مرفوض عند التحقيق، يقول الإمام الغزالي: "فإن زعم أن حدَّ الكفر: ما يخالف مذهب الأشعري، أو مذهب المعتزلي، أو مذهب الحنبلي ،أو غيرهم؛ فاعلم أنه غِرُّ بليدٌ (بطِيء الفَهمِ). قد قيده التقليد؛ فهو أعمى من العميان، فلا تضيع بإصلاحه الزمان. وناهيك حجة في إفحامه، مقابلة دعواه بدعوى خصومه؛ إذ لا يجد بين نفسه وبين سائر المقلدين المخالفين له فرقاً، وفصلاًـ ولعل صاحبه يميل، من بين سائر المذاهب، إلى الأشعري -كان مذهب الأشعري هو السائد في ذلك العصر، ويزعم أن مخالفته في كل وِرْدٍ وصدر، كفر من الكفر الجل . فحد الكفر والإيمان هو القول بالشهادتين، وهي الشهادة بأن "لَا إِلَٰهَ إِلَّا الله" والشهادة بأن "محمدا" رَسُولُ ٱللَّٰهِ" ، إذن بحسب الشريعة الإسلامية، فإن الشخص يدخل الإسلام بمجرد الشهادة وموقنا بمعناها. وفي ذلك يقول الإمام الغزالي: "ما داموا متمسكين بقول: لا إله إلا الله، محمد رسول الله، صادقين بها، غير مناقضين لها" (2). فأن تكف لسانك عن أهل القبلة ما أمكنك ما داموا قائلين: "لا إله إلا الله محمد رسول الله" غير مناقضين لها. فإن التكفير فيه خطر، والسكوت لا خطر فيه"(3) ... "ومهما حصل تردد، فالتوقف في التكفير أولى، والمبادرة إلى التكفير إنما تغلب على طبائع من يغلب عليهم الجهل"(4). <br/> <br/> وفي هذا يقول الرسول : "ثلاث من أصل الإيمان: الكف عمن قال لا إله إلا الله، ولا نكفره بذنب، ولا نخرجه من الإسلام بعمل" -سنن أبي داود، رقم: 2170-. <br/> <br/> وقد صاغ الإمام الغزالي قانون منع التكفير مُوضِّحا ضرورة التفرقة بين أصول الدين وفروعه في المسائل الاعتقادية: "أما القانون: فهو أن تعلم أن النظريات قسمان: قسم يتعلق بأصول القواعد، وقسم يتعلق بالفروع. وأصول الإيمان ثلاثة: الإيمان بالله، وبرسوله، وباليوم الآخر، وما عداه فروع. واعلم أنه لا تكفير في الفروع أصلاً، إلا في مسألة واحدة، وهي أن ينكر أصلاً دينياً علم من الرسول  بالتواتر. لكن في بعضها تخطئة، كما في الفقهيات، وفي بعضها تبديع، كالخطأ المتعلق بالإمامة وأحوال الصحابة ... فلو قال قائل مثلاً: البيت الذي بمكة ليس الكعبة التي أمر الله بحجها، فهذا كفر، إذ قد ثبت تواتراً عن رسول الله  خلافه ... (5). <br/> <br/> وبهذا المعيار، يتضح أن أصول الدين العقدية هي معالم الدين ومبادئه التي بنيت على الأدلة القطعية ثبوتًا ودلالةً ولا تحتمل الخطأ أبدًا، حتى لا يعتذر أي مخالفات فيها. فمن يختلف فقد انحرف انحرافًا بيِّنًا وضلَّ ضلالاً، ومن أهمِّ مسائل أصول العقيدة: توحيد الله ، وجود الملائكة، وجود الرسل والأنبياء، كون محمد  خاتم الرسل والأنبياء، وجود الكتب السماوية، حقائق القرآن، عصمة الرسل والأنبياء بعد النبوة، معجزات الأنبياء، وجود الجن، وجود اليوم الآخر والبعث. فجميع دلائل هذه المسائل الاعتقادية قطعي الثبوت وقطعي الدلالة (6). <br/> <br/> وأما فروع الدين العقدية، فهي معالم الدين التي بنيت على الأدلة الظنية ثبوتًا ودلالةً، أو على الأدلة القطعية ثبوتًا والظنية دلالةً، فتحتمل الخطأ والصواب حتى يعتذر مخالفوها ما دام الخلاف يقوم على أساس الأدلة الشرعية المعتبرة. فلا تعتبر المخالفة انحرافًا، بل تندرج تحت مسمى الخلافيات المقبولة في الشرع. <br/> <br/> ومن أهمِّ مسائل فروع العقيدة هي مسألة الحديث عن الأسماء والصفات، وخلق القرآن، ورؤية الله ، والإمامة، وإسراء النبي r بالروح والجسد، وإسلام أبي طالب، ونجاة والديِّ النبي r، وتخفيف عذاب أبي لهب، ووصول ثواب القراءة للميت، وتلقين الميت، وانتفاع الميت بعمل الأحياء، وسماع الموتى (7). <br/> <br/> ويتضح مما سبق من كلام الإمام الغزالي أنه لا يجوز التكفير في المسائل الفرعية للعقيدة، وبهذا فكون المسألة عقديّة لا يعني عدم الاختلاف فيها، وهذا الاختلاف والاتفاق ينظر فيه بناءً على قطعيّة الأدلّة وظنّيّتها، فالمسائل العقائدية التي بنيت على الأدلة القطعية ثبوتًا ودلالةً، ولا تحتمل الخطأ أبدًا حتى لا يعتذر أي مخالف فيها، فهي في حدّ ذاتها من أصول العقدية، وأما المسائل العقائدية التي بنيت على الأدلة الظنية ثبوتًا ودلالةً، أو على الأدلة القطعية ثبوتًا والظنية دلالةً، فتحتمل الخطأ والصواب فيعذر مخالفوها فهي من فروع العقدية. <br/> <br/> 1. الغزالي، فيصل التفرقة بين بين الإسلام والزندقة، بيروت-لبنان، دار المنهاج، 2017م، ص 56. <br/> 2. الغزالي، فيصل التفرقة بين بين الإسلام والزندقة، بيروت-لبنان، دار المنهاج، 2017م، ص 49-50. <br/> 3. المصدر السابق، ص 54. <br/> 4. المصدر السابق، ص 82. <br/> 5. المصدر السابق، ص 87. <br/> 6. المصدر السابق، ص 82-84. <br/> 7. محمد رزق بن حسين شهاب، مناهج التمييز بين الأصول والفروع في العقيدة، والشرعية، والأخلاق عند أهل السنة والجماعة، مخطوط رسالة الدكتوراه مقدمة إلى جامعة العلوم الإسلامية الماليزية، بإشراف: كمال الدين نور الدين مرجوني، نوقشت بتاريخ 15/4/2021م.، 162-181. </div>]]></content><author><name>Kamaluddin Nurdin Marjuni</name></author><category term="Arabic"/><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">التحديات الدينية في عصر العولمة</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/11/" rel="alternate" type="text/html" title="التحديات الدينية في عصر العولمة"/><published>2024-11-02T00:00:00+00:00</published><updated>2024-11-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/11</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/11/"><![CDATA[<div class="rtl"> التحديات الدينية في عصر العولمة <br/> كمال الدين نور الدين مرجوني <br/><br/> العولمة هي مصطلح يستخدم لوصف زيادة الترابط والتداخل بين الثقافات والاقتصادات في العالم، وهي عملية تجعل العالم أصغر، وتختصر المسافات، وتقرب كل شيء. هذا يتوافق مع تزايد قدرة الشخص في أحد أجزاء العالم على التفاعل، لتحقيق مصلحة مشتركة، مع أشخاص في أماكن أخرى من العالم (رولاند روبرتسون، 2000). وقد تلعب العولمة دوراً مهماً في دفع المسلمين إلى إعادة التفكير في معتقداتهم الجماعية حول الإسلام كدين شامل. إن مفهوم "دين واحد، ثقافة واحدة، وأمة واحدة" يؤكد أن الإسلام لا يعمل فقط كنظام اعتقاد شخصي، بل كدليل شامل للحياة يغطي الجوانب الاجتماعية والسياسية والثقافية. في سياق العولمة، يشعر المسلمون حول العالم بأنهم جزء من مجتمع عالمي يتمتع بمهمة وأهداف مشتركة. قال الله تعالى في سورة الأنبياء الآية 92: "إِنَّ هَذِهِۦٓ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَٰحِدَةً وَأَنَا۠ رَبُّكُمْ فَٱعْبُدُونِ" (الأنبياء: 92). ويؤكد ابن عاشور على أهمية التوحيد كركيزة للإيمان تميز الإسلام عن الأديان التي تشرك بالله. يشير هذا التفسير إلى كيف أن مفهوم وحدانية الله هو أساس وحدة الأمة الإسلامية رغم تفرقهم في ثقافات مختلفة (ابن عاشور، محمد الطاهر، 2000). <br/><br/> وتساعد العولمة المسلمين على اكتشاف أوجه التلاقي والاختلاف في تطبيقاتهم الدينية، مما يعزز فهمهم لمرونة الإسلام وقدرته على التأقلم مع مختلف البيئات. ورغم التنوع، يظل مبدأ التوحيد والقيم الإسلامية المشتركة رابطًا قويًا يوحد الأمة الإسلامية. ويناقش أوليفييه روا، مؤلف كتاب "العلمانية تواجه الإسلام"، كيف أن العولمة تتيح الفرص لبعض الجماعات للعودة إلى القيم الإسلامية التي تُعتبر أصيلة. بالنسبة لجماعات "الجدد الأصوليين"، تُعتبر العولمة أداة لتعزيز روابط الأمة من خلال التركيز على التعاليم التي تُعتبر أكثر "نقاءً" وتجاوز التقاليد المحلية التي قد لا تتوافق تمامًا مع الإسلام. هذا يُظهر أن العولمة لها وجهان؛ فمن جهة، هي تشكل تحدياً للتقاليد المحلية، ومن جهة أخرى، تقدم فرصة لتعزيز الهوية الإسلامية على نطاق عالمي. <br/><br/> وتمثل "الإسلاموية" توجهًا يسعى لتطبيق الإسلام كإطار شامل ينظم مختلف جوانب الحياة، ولا يقتصر على المجال الروحي أو الشعائر الدينية. بالنسبة لأنصار هذا التيار، فإن الشريعة الإسلامية ليست فقط مجموعة من المبادئ الدينية، بل هي أيضًا مصدر أساسي للسياسات والتشريعات التي ينبغي أن تُطبق في النظام السياسي والاجتماعي. ويعتبرون أن الإسلام يوفر حلولًا متكاملة للتحديات الاجتماعية والاقتصادية والسياسية، وبالتالي يسعون إلى نظام حكومي يُدار وفقًا لأحكام الشريعة، ويعكس القيم والمبادئ الإسلامية في كل جانب من جوانب الحياة. وهذا المفهوم قد أثار نقاشات واسعة داخل المجتمعات الإسلامية وخارجها، حيث يراه البعض وسيلة للحفاظ على الهوية الإسلامية وتعزيز العدالة الاجتماعية، بينما ينظر إليه آخرون بانتقاد، معتبرين أنه قد يقود إلى تفسيرات ضيقة قد تتعارض مع بعض مبادئ الحرية الفردية أو التعددية الفكرية. <br/><br/> ومع ذلك، هناك تنوع في وجهات النظر حول تطبيق الإسلاموية بين المسلمين، مما يعكس تنوعًا في الأيديولوجيات والاستراتيجيات بين مختلف الحركات الإسلاموية على المستوى الوطني والدولي. وهذا يوضح أنه رغم أن للإسلاموية هدفًا مشتركًا في تعزيز القيم الإسلامية في الفضاء العام، فإن اختلاف التفسيرات والمقاربات يؤدي إلى طيف من الحركات المختلفة على الساحة العالمية (غرينين، ليونيد، 2021). <br/><br/> وفي سياق الممارسة الدينية، فإن العولمة تجلب تحديات تتمثل في اتجاهين متطرفين: الإفراط (التطرف) والتفريط (الليبرالية). يُعتبر هذان الاتجاهان شكلاً من أشكال الانحراف عن مبدأ "الوسطية" الذي يحظى بتشجيع كبير في الإسلام. <br/><br/> وتُعدُّ الوسطية من أهم المبادئ التي تميز الإسلام ويعكس مرونته وقدرته على التكيف مع مختلف الظروف والأزمان. فالوسطية تتيح للمسلم أن يكون متوازنًا في تطبيقه لتعاليم الدين دون إفراط قد يؤدي به إلى الغلو والتشدد، ولا تفريط قد يؤدي به إلى الإهمال أو الانحراف عن جوهر الدين. وقد جاء النبي صلى الله عليه وسلم برسالة تدعو إلى هذا المنهج المتوازن، وهذا التوازن يجعل من الشريعة إطارًا مرنًا للحياة، يمكن المسلمين من التفاعل مع العالم بوعي واعتدال، ويعزز قدرتهم على مواجهة التحديات المعاصرة دون المساس بجوهر القيم الإسلامية. ومن خلال التمسك بمبدأ "الوسطية"، يُؤمل من المسلمين أن يكونوا قادرين على مواجهة تحديات العولمة مع الحفاظ على هويتهم الإسلامية. تقي الوسطية المسلمين من الاتجاه نحو التطرف، الذي يمكن أن يكون له آثار مدمرة، وكذلك من التحررية التي قد تفرط في تجاهل القيم الإسلامية الأساسية. وبهذا النهج، يستطيع الإسلام أن يظل ذا صلة وينسجم في السياق العالمي، معبرًا عن طبيعته كدين رحمة للعالمين. وتتوافق هذه التعاليم مع ما أكده القرآن الكريم: (وَمَآ أَرْسَلْنَٰكَ إِلَّا رَحْمَةً لِّلْعَٰلَمِينَ) -الأنبياء: 127-. وتؤكد هذه الآية رسالة الرسول صلى الله عليه وسلم كحامل للرحمة التي تشمل جميع الخلق والكون. ويتماشى مبدأ "الرحمة للعالمين" مع جوهر الوسطية في الإسلام، حيث يدعو الأمة إلى ممارسة الدين بحكمة وعدل وتوازن. وبذلك، يصبح الإسلام قادرًا على المساهمة في السلام العالمي ويشكل نموذجًا في بناء علاقات صحية بين المسلمين والمجتمع العالمي. <br/><br/> الإفراط (التطرف) إن أحد الأمثلة على التطرف في تاريخ الإسلام هو جماعة "الخوارج" التي ظهرت خلال خلافة الخلفاء الراشدين. فقد انفصلوا بسبب عدم رضاهم عن قرار الصلح بين علي بن أبي طالب ومعاوية بن أبي سفيان. ومن ثم اعتبَر الخوارجُ الفرقَ الأخرى، بما في ذلك الصحابة، كفاراً وأثاروا الرعب ضد من اختلف معهم في الرأي. وهنا يؤكد الإسلام على أهمية التوازن في الدين. يقول الله تعالى في سورة البقرة، الآية 143: وَكَذَٰلِكَ جَعَلْنَاكُمْ أُمَّةً وَسَطًا لِّتَكُونُوا شُهَدَاءَ عَلَى النَّاسِ وَيَكُونَ الرَّسُولُ عَلَيْكُمْ شَهِيدًا. "وكذلك جعلناكم أمة وسطا لتكونوا شهداء على الناس ويكون الرسول عليكم شهيدا" (البقرة: 143). وعلاوة على ذلك، حذر النبي محمد ﷺ من خطورة الغلو في العبادة، فقال: إيَّاكم والغلو في الدين؛ فإنما أهلك من كان قبلكم الغلو في الدين. "إياكم والغلو في الدين فإنه أهلك من كان قبلكم الغلو في الدين." (سنن ابن ماجه، رقم: 3020). قال إسحاق بن سويد: "كان عبد الله بن مطرف يُكثر من العبادة، فقال له مطرف: "يا عبد الله، العلم أفضل من العمل، والخير يكون بين سيئتين، وأحسن الأمور أوسطها، وأسوأ الطرق ما كان شديداً". ويعلق أبو عبيد قائلاً: "كأنما يقصد أن الإفراط في العمل هو أمر سيء، والتقصير فيه أيضاً سيء، أما الخير فيكون وسطاً، وهو الطريق المعتدل." (أبو بكر البيهقي، 2003). <br/><br/> فيما يلي بعض الأمثلة على مظاهر االإفراط والتطرف في الممارسات الدينية: <br/><br/> 1. الإفراط في العبادة. <br/> في عهد النبي ﷺ، كان هناك مجموعة من الصحابة قد بالغوا في العبادة. فصرح أحدهم بأنه لن ينام الليل ويستمر في العبادة، بينما قال آخر إنه سيصوم دون أن يفطر، وقرر آخرون الابتعاد عن الزواج للتركيز على العبادة. وعندما علم النبي ﷺ بذلك، وبخهم كما في الحديث: عن عبد الله بن عمرو بن العاص رضي الله عنهما، قال: بلغ النبي ﷺ أني أصوم الدهر وأصلي الليل. فإما أرسل إليَّ وإما لقيته، فقال: "ألم أُخبر أنك تصوم ولا تفطر، وتقوم الليل؟ لا تفعل، فإن لعينك حقاً، ولنفسك حقاً، ولأهلك حقاً. فصم وأفطر، وقم ونم، وصم من كل عشرة أيام يوماً ولك أجر تسعة". قال: إني أجدني أقوى من ذلك يا رسول الله. قال: "فصم صيام داود". قال: وكيف كان صيام داود يا رسول الله؟ قال: "كان يصوم يوماً ويفطر يوماً ولا يفر إذا لاقى". (مسلم، رقم: 2791). من هذا الحديث، يتضح أن الإفراط في العبادة خارج منهج النبي ﷺ يعد نوعاً من التطرف. <br/><br/> 2. الإفراط في إصدار الأحكام. <br/> كذلك، يشمل التطرف الإفراط في إصدار الأحكام والافتراضات. فمثلاً، تحريم أشياء مباحة في الإسلام من باب الحذر المبالغ فيه قد يضر بمصلحة المجتمع. ومن أمثلة ذلك: تحريم جميع أنواع التعاملات البنكية، بما فيها الخدمات البنكية الإسلامية، مما يثير قلقاً ويضر بمصلحة الناس المحتاجين إلى خدمات مالية تتوافق مع الشريعة. أيضاً، تقييد نوع أو لون الملابس بذريعة البدعة يقيد حرية الناس في المظهر. ومنع التطعيم، خاصة خلال جائحة كوفيد-19، يعكس آراءً من بعض العلماء الذين يعارضون اللقاحات بدون أسس علمية قوية. كما أن بعضهم أصدر فتاوى تمنع اللقاحات، مما أدى إلى انعدام الثقة في الجهود الصحية العامة وتأثيرات صحية سلبية. وقد أكدت منظمة الصحة العالمية والعديد من الجهات الصحية على أن لقاحات كوفيد-19 قد اجتازت تجارب صارمة للتأكد من سلامتها. كما أن العديد من العلماء والمؤسسات الدينية الكبرى، مثل مجلس علماء إندونيسيا والأزهر الشريف، أيدوا التطعيم ضد كوفيد-19 كوسيلة شرعية لحماية النفس والآخرين. <br/><br/> والرفض للتطعيم يعكس انتشار ظاهرة معارضة اللقاحات في إندونيسيا وفي العالم بشكل عام. وتتعدد العوامل التي تقف وراء هذا الرفض من دولة لأخرى، حيث تتأثر بالعوامل الاجتماعية والثقافية، ومنها الدينية. في إندونيسيا، التي يشكل المسلمون الأغلبية فيها، كان القلق حول حلال مكونات اللقاح أحد أسباب الرفض. <br/><br/> إن إصدار فتاوى أو آراء ترفض التطعيم بدون أساس علمي خلال الجائحة يظهر الحاجة إلى التوعية حول الصحة وعلم الأوبئة. يمكن لاتباع النهج الوسطي في الإسلام أن يحقق توازناً بين الالتزام الديني والعلم، بحيث يلتزم الناس بالدين دون الإضرار بالصحة والسلامة العامة. <br/><br/> الآثار السلبية للتطرف في الدين <br/><br/> يُلاحظ تأثير الإفراط أو التطرف الديني من زوايا متعددة: <br/><br/> 3. عدم التوازن الروحي: تؤدي العبادة المفرطة إلى الإرهاق البدني والنفسي وتؤثر على الصحة العامة. وقد يشعر الشخص بالثقل ويفقد الحافز، كما يمكن أن يتجاهل صحته وعلاقاته الاجتماعية. <br/><br/> 4. تفكيك المجتمع: يخلق التطرف انقسامات، كما فعل الخوارج، حيث يفرق بين الجماعات ويعزز النزاع ويمنع التعاون، مما يهدد السلام والاستقرار. <br/><br/> 5. تشويه صورة الإسلام: يؤثر التشدد في الدعوة أو تطبيق الشريعة على صورة الإسلام بشكل سلبي، مما يعزز الصور النمطية والسلبية ويضعف الحوار بين الأديان، متجاهلاً رسالة الإسلام الأساسية في السلام والتسامح. <br/><br/> بناءً على ذلك، فإن الإفراط أو التطرف يتعارض مع مبدأ الاعتدال في الإسلام. وتشمل سمات الإفراط الصلابة الزائدة، والعزلة، وإمكانية حدوث تطرف قد يؤثر على العلاقات الاجتماعية واستقرار الحياة. وعلى ذلك على الأمة الإسىلامية اتباع نهج وسطي لضمان سلام المجتمع وتجانسه. <br/><br/> وفي النهاية، فإن الإسلام يوصي بالوسطية والاعتدال للحفاظ على التدين الذي يتسم بالتوازن ويفيد المجتمع. <br/><br/> التفريط (الليبرالية) <br/><br/> التفريط، أو ما يُشار إليه غالباً بالليبرالية، يُعبر عن التهاون أو الإهمال في تطبيق التعاليم الدينية. هذا المصطلح يقابل الإفراط، الذي يعني التشدُّد أو المبالغة في ممارسة الدين. وفي سياق الإسلام، يعني التفريط التغاضي عن الواجبات والمبادئ الأساسية للتعاليم الدينية، حيث يفضِّل الفرد الحرية الشخصية، والعقلانية، وحقوق الإنسان، والتي غالباً ما تُربط بالفكر الليبرالي. <br/><br/> والجدير بالإشارة إلى أن التفريط في المفهوم الإسلامي يشير إلى التقصير أو التهاون في الالتزام بالواجبات الدينية أو الأخلاقية. وهو يأتي بمعنى التراخي في تطبيق الأحكام الشرعية أو إهمال بعض جوانب الدين. <br/><br/> بينما الليبرالية في سياق الحديث عن الفكر الاجتماعي والسياسي، تشير إلى فلسفة تؤكد على الحرية الفردية، وحقوق الإنسان، والتعددية. <br/><br/> وبالتالي، ليس من الدقة القول إن "التفريط هو الليبرالية" بشكل مباشر، ولكن يمكن أن يكون التفريط مرتبطًا بالتيارات أو الأفكار التي تدعو إلى تخفيف الالتزام ببعض الجوانب الدينية أو الاجتماعية، وهو ما قد يتماشى أحيانًا مع بعض أشكال الليبرالية التي تدعو إلى التحرر من القيود التقليدية. ومع ذلك، ليس كل من يحمل أفكارًا ليبرالية بالضرورة مفرّط في الدين، ولا كل تفريط مرتبط بالليبرالية. <br/><br/> وقد نشأت الليبرالية كنتيجة لعصر التنوير في أوروبا، حيث بدأ المفكرون بالمطالبة بالتحرر من القيود الدينية والسياسية. ويشجع هذا الفكر على حرية التفكير، والتعبير، والمبادئ الاقتصادية التي تركز على السوق الحرة. وفي السياق الديني، يُنظر إلى الليبرالية على أنها نهج أكثر انفتاحًا يسعى إلى التكيف مع التعاليم الدينية بما يتماشى مع القيم الحديثة وتطورات العصر (لوك دبليو جالن، 2016). <br/><br/> وظهرت الليبرالية كرد فعل غير واعٍ على ظلم الكنيسة والإقطاع، ثم تطورت في كل بلد بطريقة مختلفة، وأصبحت سببًا وراء الثورات الكبرى في العالم الغربي، مثل الثورة الإنجليزية، والأمريكية، والفرنسية. ومع ذلك، فإن نقاط التوافق بين التيارات ليست واضحة بما فيه الكفاية، كما يظهر من تنوع اتجاهاتها وأفكارها. <br/><br/> ويلاحظ أن الغموض الذي يحيط بمفهوم "الليبرالية" كثيراً ما يكون مصدرًا للجدل والخلاف. وفي هذا السياق، يمكننا التعمق في مفهوم الحرية في الليبرالية، وكذلك الآثار الناجمة عن التفسيرات المختلفة لهذا المفهوم. وكما ورد في "الموسوعة البريطانية"، أنها تعتبر الليبرالية مصطلحًا غامضًا، حيث يجد المفكرون والنشطاء سمات مميزة ومتنوعة داخلها، مما يجعل من الصعب تعريف الليبرالية بشكل دقيق، حيث يتم تفسيرها بطرق مختلفة من قبل تيارات وأفراد متباينين. <br/><br/> والجدير بالإشارة إن أن مبدأ الحرية كركيزة أساسية في الليبرالية، يُفهم ويُفسر بطرق مختلفة بين المجموعات. فمثلاً، تركز الحرية الفردية في السياق الليبرالي الكلاسيكي على التحرر من تدخل الدولة، بينما قد تركز مناهج أخرى على أهمية الحرية الاجتماعية والاقتصادية كشرط لتحقيق المساواة والعدالة. هذا الغموض قد يؤدي إلى نشوب احتكاكات بين التيارات المختلفة في الليبرالية، ويشكل أساسًا لمفاهيم تبدو متناقضة لكنها لا تزال تدعي أنها جزء من التقليد الليبرالي. <br/><br/> ومن أجل فهم هذه الاختلافات، يُطرح عادةً مفهوم الحرية السلبية والحرية الإيجابية. فالحرية السلبية، التي ترتبط عادةً بالتفكير الكلاسيكي كما عبر عنه جون ستيوارت ميل، تركز على تقليل أو إزالة القيود المفروضة من قبل الآخرين، بما في ذلك الدولة. من هذا المنظور، تُعتبر الحرية الفردية حقًا أساسيًا يجب حمايته من التدخل الخارجي. هذا النهج يُقدر الاستقلالية الشخصية ويشجع الحرية في التصرف وفق رغبات الفرد ما دام لا يضر بالآخرين. (لارسن، تيموثي، 2018). <br/><br/> وعلى النقيض من ذلك، تركز الحرية الإيجابية، التي طرحها مفكرون مثل إشعياء برلين، على تحقيق قدرة الفرد على إدراك إمكاناته. في هذا السياق، لا تكون الحرية مجرد غياب للقيود، بل تتعلق بتوفير الموارد اللازمة لتحقيق الأهداف والتطلعات الشخصية. وهذا يشمل التدخل النشط من قبل الدولة أو المجتمع لتهيئة الظروف التي تدعم الفرد في تحقيق حريته. ويمكن أن يؤدي الغموض والتناقض في مفهوم الحرية إلى نزاعات حادة بين التيارات الليبرالية المختلفة وغيرها من الأيديولوجيات. فمثلاً، الفاشية والنازية تدعيان أحيانًا بأن لهما أجندة حرية، رغم أنهما تقيدان الحرية الفردية لصالح المصالح الجماعية التي يحددها النظام أو الأيديولوجية. وبالمثل، يدعي الشيوعية أنها تمثل الحرية، من خلال التركيز على المساواة الاجتماعية والاقتصادية، وإن كان ذلك يأتي أحياناً على حساب الحرية الفردية. <br/><br/> وعلى أية حال، فإن كل واحدة من هذه الأيديولوجيات تسعى إلى المطالبة بإرث ومبادئ عصر التنوير، الذي يُفترض أنه يدعم الحرية والتقدم. ومع ذلك، تظهر هذه النزاعات أن الحرية، رغم اعتبارها مكونًا أساسيًا لليبرالية، يمكن التلاعب بها لدعم أجندات سياسية متعارضة. وهذا يخلق جوًا من عدم اليقين والارتباك قد يضر بمحاولة بناء فهم شامل عن الليبرالية والحرية. <br/><br/> وفي التطبيق، يمكننا ملاحظة الرؤية الليبرالية الدينية تتمثل في: <br/><br/> 6. التسامح مع الاختلافات: <br/> إن التسامح مع الاختلافات في السياق الديني هو موقف يقبل تعدد تفسير التعاليم الإلهية، مشيرًا إلى أنه لا توجد طريقة واحدة صحيحة لفهم العقيدة. ويهدف هذا الموقف إلى تعزيز الوحدة، وتشجيع الحوار البناء، وخلق بيئة سلمية يشعر فيها الجميع بالقبول. ومع ذلك، فإن التسامح المفرط قد يجلب نتائج سلبية، مثل الغموض الأخلاقي، النسبية، تقليص قيمة الحقيقة، خطر فقدان الهوية الدينية، وقلة الحزم في الدفاع عن التعاليم الإسلامية. لذلك، من المهم البحث عن توازن بين التسامح والالتزام بالحقيقة، لكي يعيش المجتمع في وئام مع احترام معتقدات الجميع. <br/><br/> 7. التأكيد على الحرية الفردية: <br/> إن التأكيد على الحرية الفردية في السياق الديني ضروري لاحترام حقوق الإنسان وتعزيز النمو الروحي. هذه الحرية تمنح كل شخص الحق في اختيار وممارسة العبادة وفقًا لفهمه وقناعته الخاصة، مما يسمح للفرد باستكشاف علاقة أكثر أصالة مع التعاليم الدينية. ومع ذلك، فإن الحرية غير المحدودة قد تكون لها عواقب وخيمة، إذ يمكن أن تؤدي إلى إهمال الممارسات الشرعية الثابتة وتغيير القيم التقليدية. إذا ركز الأفراد بشكل مفرط على التفسير الشخصي دون النظر إلى التعاليم الأشمل، فقد يؤدي ذلك إلى التشرذم داخل المجتمع الديني. لذا من المهم تحقيق توازن بين الحرية الفردية واحترام الممارسات والضوابط الشرعية، بحيث يتم الحفاظ على الأهداف الروحية والجماعية في الدين. <br/><br/> ومن خلال تحقيق هذا التوازن، يمكن للمجتمع أن يعيش في انسجام، مع احترام تفرد الفرد، مع الحفاظ في الوقت ذاته على التقاليد الدينية الراسخة. <br/><br/> الخاتمة: <br/><br/> ونستطبع القول بأن العولمة تقدم ديناميكيات جديدة للمسلمين في ممارسة معتقداتهم. وهذا التغير يزيد من التفاعل بين الثقافات والاقتصاديات، ويجمع المسلمين على نطاق عالمي، مما يخلق ظروفاً تدفع المسلمين لفهم جوهر الدين كدليل شامل للحياة، يشمل الجوانب الروحية، والاجتماعية، والسياسية. وقد أشار القرآن الكريم، في سورة الأنبياء، الآية 92، إلى وحدة الأمة الإسلامية من خلال مفهوم التوحيد، الذي يعزز الترابط بين المسلمين حول العالم. كما أن العولمة تثير تحدِّيَّيْن مُتطرِّفيْن، هما الإفراط (التطرف) والتفريط (الليبرالية)، وكلاهما يعتبر انحرافاً عن مبدأ الوسطية الذي دعى إليها الإسلام. والتشدد في العبادة أو الرؤية القانونية، كما يظهر في سلوك الخوارج، يمثل تهديدًا لاستقرار المجتمع ووحدة الأمة. من ناحية أخرى، فإن التساهل الليبرالي تجاه التعاليم الدينية يمكن أن يطمس القيم الجوهرية للإسلام. والإسلام يدعو إلى التوازن في العبادة والمعاملات، كما يوضح في الأحاديث النبوية التي تحذر من مغبة الإفراط أو التفريط في الشريعة. وبتطبيق مبدأ الوسطية، يمكن للمسلمين أن يبقوا ثابتين في مواجهة التغيرات وتحديات عصر العولمة، مع الحفاظ على هوية الإسلام كرحمة للعالمين، مما يسمح للإسلام بالبقاء ملائماً ومعتدلاً وقابلاً للتكيف في بيئة عالمية متزايدة التعقيد، ويدعم السلام والرفاهية للعالم. والله أعلم </div>]]></content><author><name>Kamaluddin Nurdin Marjuni</name></author><category term="Arabic"/><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">TANTANGAN BERAGAMA DI ERA GLOBALISASI</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/10/" rel="alternate" type="text/html" title="TANTANGAN BERAGAMA DI ERA GLOBALISASI"/><published>2024-11-01T00:00:00+00:00</published><updated>2024-11-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/10</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/10/"><![CDATA[<p>TANTANGAN BERAGAMA DI ERA GLOBALISASI Kamaluddin Nurdin Marjuni</p> <p style="text-align: justify;"> Globalisasi adalah istilah yang digunakan untuk menggambarkan meningkatnya keterhubungan dan saling ketergantungan budaya dan perekonomian dunia, ini adalah proses mengecilkan dunia, memperpendek jarak, dan mendekatkan segala sesuatunya. Hal ini konsisten dengan semakin mudahnya seseorang di satu belahan dunia berinteraksi, demi kepentingan bersama, dengan orang di belahan dunia lain (Roland Robertson, (2000). Globalisasi memainkan peranan penting dalam mendorong umat Muslim untuk merefleksikan kembali keyakinan kolektif mereka mengenai Islam sebagai agama yang holistik. Konsep "satu agama, satu budaya, dan satu umat" ini menekankan bahwa Islam tidak hanya berfungsi sebagai sistem kepercayaan pribadi, tetapi juga sebagai panduan kehidupan menyeluruh yang mencakup aspek sosial, politik, dan budaya. Dalam konteks globalisasi, umat Muslim di seluruh dunia semakin terdorong untuk menyadari bahwa mereka adalah bagian dari komunitas global dengan misi dan tujuan bersama. Firman Allah dalam Surah Al-Anbiya ayat 92: </p> <div class="rtl"> إِنَّ هَٰذِهِۦٓ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَٰحِدَةً وَأَنَا۠ رَبُّكُمْ فَٱعْبُدُونِ <br/> </div> <p style="text-align: justify;"> “Sesungguhnya umatmu ini adalah umat yang satu, dan Aku adalah Tuhanmu, maka sembahlah Aku” (Al-Anbiya: 92). Ibnu 'Asyur menggarisbawahi pentingnya tauhid sebagai fondasi keimanan yang membedakan Islam dari agama-agama yang menyekutukan Allah. Tafsir ini menyoroti bagaimana konsep keesaan Allah menjadi dasar bagi persatuan umat Muslim meskipun mereka tersebar dalam berbagai budaya yang berbeda. (Ibnu ʿĀshūr, Muḥammad al-Ṭāhir, 2000). Interaksi antar budaya akibat globalisasi memang membuka ruang bagi umat Muslim untuk lebih memahami dan menghargai keberagaman dalam praktik Islam di berbagai konteks geografis dan budaya. Fenomena ini juga memperkuat kesadaran bahwa Islam adalah satu kesatuan yang menyatukan umat melalui prinsip tauhid dan nilai-nilai universalnya, meskipun detail praktik keagamaan dapat bervariasi. Olivier Roy, penulis buku “Secularism Confronts Islam” membahas bagaimana globalisasi menawarkan peluang bagi kelompok tertentu untuk kembali pada nilai-nilai Islam yang dianggap autentik. Bagi kelompok “Neo-Fundamentalis”, globalisasi dipandang sebagai alat untuk mempererat ikatan umat dengan mengedepankan ajaran-ajaran yang dianggap lebih “murni” dan mengesampingkan tradisi lokal yang mungkin tidak sepenuhnya sesuai dengan Islam. Ini menunjukkan adanya dua sisi dari globalisasi: di satu sisi, ia menghadirkan tantangan terhadap tradisi lokal, tetapi di sisi lain, ia juga menyediakan kesempatan untuk memperkuat identitas Islam secara global .<br/><br/> Islamisme atau “Politik Islam” adalah ideologi yang menganggap Islam sebagai panduan utama dalam setiap aspek kehidupan umat Islam, mencakup aspek sosial, ekonomi, politik, budaya, serta kehidupan pribadi. Dalam pandangan ini, hukum dan ajaran Islam tidak hanya relevan untuk kehidupan spiritual, tetapi juga sebagai dasar dalam pemerintahan dan kebijakan publik. Para pendukung Islamisme sering mengadvokasi penerapan prinsip dan hukum Islam secara komprehensif, termasuk pembentukan sistem politik dan hukum yang sejalan dengan syariat Islam. Namun, terdapat beragam pandangan dalam penerapan Islamisme di kalangan umat Islam, yang mencerminkan variasi dalam ideologi dan strategi antara berbagai gerakan Islamisme, baik di tingkat nasional maupun internasional. Hal ini menunjukkan bahwa, meskipun Islamisme memiliki tujuan yang serupa dalam penegakan nilai-nilai Islam di ruang publik, perbedaan interpretasi dan pendekatan menimbulkan spektrum gerakan yang berbeda dalam lingkup global. (Grinin, Leonid, 2021). <br/><br/> Dalam konteks praktik beragama, globalisasi membawa tantangan berupa dua kecenderungan ekstrem: ifrath (ekstremisme) dan tafrith (liberalisme). Kedua sikap ini dianggap sebagai bentuk penyimpangan dari prinsip “wasatiyyah” atau moderasi yang sangat dianjurkan dalam Islam. Prinsip wasatiyyah mengajarkan keseimbangan dalam menjalankan agama, mendorong umat untuk tidak melampaui batas (ifrath) dalam praktik keagamaan hingga menjadi ekstrem, namun juga tidak mengabaikan atau melalaikan ajaran (tafrith) hingga kehilangan esensi agama itu sendiri. Moderasi ini merupakan pendekatan yang diajarkan oleh Rasulullah Saw, yang memberikan teladan dalam menjalankan ajaran Islam dengan keseimbangan dan keharmonisan, sehingga umat Islam dapat menjalankan ajaran agama sesuai dengan inti yang diajarkan oleh syariat. Dengan berpegang pada prinsip “wasatiyyah (moderasi), umat Islam diharapkan mampu menghadapi tantangan globalisasi sambil mempertahankan identitas keislaman mereka. Moderasi ini menghindarkan umat dari kecenderungan ekstremisme, yang dapat membawa dampak merusak, serta dari liberalisme yang mungkin mengabaikan nilai-nilai prinsip Islam. Melalui pendekatan ini, Islam dapat tetap relevan dan harmonis dalam konteks global, mencerminkan sifatnya sebagai agama yang menjadi rahmat bagi seluruh alam. Ajaran ini sesuai dengan penegasan al-Qur'an: </p> <div class="rtl"> وَمَآ أَرْسَلْنَٰكَ إِلَّا رَحْمَةً لِّلْعَٰلَمِينَ <br/><br/> </div> <p style="text-align: justify;"> “Dan tiadalah kami mengutus kamu, melainkan untuk (menjadi) rahmat bagi semesta alam”. (al-Anbiyaa: 127). Ayat ini menekankan misi Rasulullah Saw sebagai pembawa rahmat (kasih sayang) yang mencakup seluruh makhluk dan alam semesta. Prinsip rahmatan lil ‘alamin ini selaras dengan esensi moderasi dalam Islam, yaitu mengajak umat untuk mempraktikkan agama dengan sikap yang bijak, adil, dan seimbang. Dengan demikian, Islam mampu berkontribusi pada kedamaian dunia dan menjadi teladan dalam membangun hubungan yang sehat antara umat Islam dan masyarakat global. <br/><br/> Ifrath (Ekstrem) Salah satu contoh ekstremisme dalam sejarah Islam adalah kelompok “Khawarij” yang muncul pada masa pemerintahan Khulafaur Rasyidin. Mereka memisahkan diri karena ketidakpuasan terhadap keputusan perdamaian antara Ali bin Abi Thalib dan Muawiyah bin Abi Sufyan. Khawarij kemudian menganggap kelompok lain, termasuk para sahabat Nabi, sebagai tidak beriman dan memicu teror terhadap mereka yang berbeda pandangan. Islam menekankan pentingnya keseimbangan dalam beragama. Allah berfirman dalam Surah Al-Baqarah, ayat 143: </p> <div class="rtl"> وَكَذَٰلِكَ جَعَلْنَاكُمْ أُمَّةً وَسَطًا لِّتَكُونُوا شُهَدَاءَ عَلَى النَّاسِ وَيَكُونَ الرَّسُولُ عَلَيْكُمْ شَهِيدًا <br/><br/> </div> <p style="text-align: justify;"> "Dan demikian pula Kami telah menjadikan kamu umat Islam umat yang adil dan pilihan agar kamu menjadi saksi atas perbuatan manusia dan agar Rasul Muhammad menjadi saksi atas perbuatan kamu" (QS. Al-Baqarah: 143).<br/><br/> Selain itu, Nabi Muhammad SAW memperingatkan tentang bahaya sikap berlebihan dalam beribadah: </p> <div class="rtl"> إياكم والغلو في الدين فإنه أهلك من كان قبلكم الغلو في الدين <br/> </div> <p style="text-align: justify;"> "Janganlah kamu berlebihan dalam agama! Sesungguhnya yang membinasakan umat sebelum kamu adalah karena mereka ekstrem dalam beragama." (Sunan Ibnu Majah, no: 3020). Dari Ishaq bin Suwaid, ia berkata: "Abdullah bin Mutarrif melakukan banyak ibadah. Maka Mutarrif berkata kepadanya, 'Wahai Abdullah, ilmu itu lebih utama daripada amal, dan kebaikan itu berada di antara dua keburukan. Sebaik-baik perkara adalah yang di tengah-tengah, dan seburuk-buruk jalan adalah jalan yang terlalu memaksa. Abu Ubaid berkata: "Adapun perkataannya 'kebaikan berada di antara dua keburukan,' seolah-olah ia bermaksud bahwa berlebihan dalam amal adalah keburukan dan terlalu sedikit dalam amal juga keburukan, sedangkan kebaikan itu berada di antara keduanya, yaitu jalan yang sedang (moderat). (Abū Bakr, al-Bayhaqī, 2003). Berikut contoh-contoh kecil sikap ekstremisme dalam praktik keagamaan: <br/><br/> 1. Berlebihan dalam Ibadah.<br/> Pada masa Nabi Muhammad SAW, pernah ada sekelompok sahabat yang berlebihan dalam beribadah. Salah seorang dari mereka mengatakan tidak tidur malam dan akan terus beribadah seharian penuh, yang lain mengatakan akan terus berpuasa tanpa berbuka, dan yang lain lagi mengatakan akan meninggalkan pernikahan untuk lebih fokus pada perkara ibadah. Ketika hal ini sampai kepada Rasulullah Saw, beliau menegur mereka, sebagaimana dalam hadis berikut: </p> <div class="rtl"> عبد الله بن عمرو بن العاص - رضى الله عنهما - يقول بلغ النبى -صلى الله عليه وسلم- أنى أصوم أسرد وأصلى الليل فإما أرسل إلى وإما لقيته فقال: «ألم أخبر أنك تصوم ولا تفطر وتصلى الليل فلا تفعل فإن لعينك حظا ولنفسك حظا ولأهلك حظا. فصم وأفطر وصل ونم وصم من كل عشرة أيام يوما ولك أجر تسعة». قال: إنى أجدنى أقوى من ذلك يا نبى الله. قال: « فصم صيام داود عليه السلام ». قال: وكيف كان داود يصوم يا نبى الله قال: «كان يصوم يوما ويفطر يوما ولا يفر إذا لاقى». قال: من لى بهذه يا نبى الله قال عطاء: فلا أدرى كيف ذكر صيام الأبد. فقال النبى -صلى الله عليه وسلم: «لا صام من صام الأبد لا صام من صام الأبد لا صام من صام الأبد». <br/> </div> <p style="text-align: justify;"> “Abdullah bin Amru bin Al Ash ra, berkata; Telah sampai berita kepada Nabi Saw, bahwa saya berpuasa setiap hari dan shalat sepanjang malam. Kemungkinan beliau yang mengutus seseorang kepadaku, atau mungkin juga saya yang berjumpa dengan beliau. Kemudian beliau bertanya: "Benarkah kabar yang menyatakan bahwa kamu berpuasa dan tidak pernah berbuka, dan kamu juga shalat sepanjang malam (tidak tidur)? Janganlah kamu lakukan, karena kedua matamu juga mempunyai hak, dirimu mempunyai hak, dan keluargamu juga memiliki hak. Karena itu, hendaklah kamu berpuasa dan juga berbuka, kamu shalat dan juga tidur. Kemudian berpuasalah sehari dalam setiap sepuluh hari, maka kamu akan mendapatkan ganjaran pahala sembilan kali." Ia berkata, "Sungguh, saya masih kuat lebih dari itu wahai Nabiyullah." Beliau menjawab: "Kalau begitu lakukanlah puasa Dawud 'Alahis salam." Abdullah bertanya, "Bagaimanakah Nabi Dawud berpuasa wahai Nabiyullah?" beliau menjawab: "Nabi Dawud berpuasa sehari dan berbuka sehari. Dan Nabi Dawud juga tidak kabur melarikan diri dari medan peperangan, tepatnya ketika berhadapan dengan musuh." Abdullah bertanya lagi, "Lalu ganjaran apa yang saya dapatkan dari puasa ini wahai Nabiyullah?" Atha` berkata; Saya tidak tahu bagaimana ia menyebutkan puasa sepanjang masa. Kemudian Nabi Saw menajawab: "Tidak akan mendapatkan pahala puasa, bagi siapa saja yang berpuasa sepanjang masa. Tidak akan mendapatkan pahala puasa, bagi siapa saja yang berpuasa sepanjang masa."Aku berpuasa, tetapi aku juga berbuka; aku shalat malam, tetapi aku juga tidur; dan aku menikah dengan wanita. Barang siapa tidak suka kepada sunnahku, maka ia bukan termasuk golonganku." (Muslim, no: 2791). Dari hadits ini jelas terlihat bahwa berlebihan dalam ibadah, yang di luar tuntunan Rasulullah Saw, juga termasuk dalam kategori ifrath/ekstrem. <br/><br/> 2. Berlebihan dalam Memberikan Pandangan Hukum.<br/> Sikap berlebihan dalam berpandangan dan berasumsi juga merupakan bentuk ekstremisme. Misalnya, mengharamkan sesuatu yang sebenarnya dibolehkan dalam Islam dengan alasan kehati-hatian yang berlebihan dapat mengganggu kesejahteraan umat. Ini sering kali terjadi dan menyebabkan kekakuan dalam praktik sosial serta menimbulkan kebingungan di kalangan masyarakat. seperti: melarang seluruh jenis transaksi perbankan (segala sesuatu yang menyangkut Bank, mencakup kelembagaan, kegiatan usaha, beserta cara dan proses dalam melaksanakan kegiatan usahanya), termasuk layanan perbankan syariah, menyebabkan kecemasan dan merugikan masyarakat yang memerlukan layanan keuangan sesuai syariat. Mengatur jenis atau warna pakaian seseorang dengan alasan “bid’ah” mempersempit kebebasan berpenampilan masyarakat. Melarang Vaksinasi, pandemi COVID-19 memang memperlihatkan beragam pandangan, termasuk dari sebagian agamawan yang menentang vaksinasi, meskipun tidak memiliki dasar ilmiah yang kuat. Beberapa di antaranya mengeluarkan fatwa yang melarang vaksinasi dengan alasan tertentu, seperti kekhawatiran tentang bahan yang tidak halal atau keraguan mengenai keamanan vaksin. Sayangnya, pandangan seperti ini turut memicu ketidakpercayaan terhadap upaya kesehatan publik, dan menimbulkan dampak serius bagi kesehatan masyarakat. Organisasi Kesehatan Dunia (WHO) dan berbagai lembaga kesehatan telah menjelaskan bahwa vaksin COVID-19 melalui uji coba ketat untuk memastikan keamanannya. Selain itu, banyak ulama dan lembaga keagamaan besar, seperti Majelis Ulama Indonesia (MUI) dan al-Azhar, juga telah menyatakan dukungannya terhadap vaksinasi COVID-19, menekankan bahwa vaksinasi adalah bentuk ikhtiar yang dibenarkan dalam Islam untuk melindungi diri dan orang lain. Penolakan terhadap vaksinasi COVID-19 sebetulnya menunjukkan masih kuatnya fenomena anti-vaksin di Indonesia dan juga di dunia secara umum. Faktor yang melatarbelakangi biasanya berbeda-beda di setiap negara karena berkaitan dengan kondisi sosial budaya setempat seperti agama. Agama menjadi salah satu alasan penolakan vaksin di Indonesia, yang berpenduduk mayoritas Muslim. Salah satu alasan penolakan terhadap vaksin di Indonesia adalah kekhawatiran terhadap kehalalan dari kandungan vaksin tersebut. Fatwa atau pandangan yang menolak vaksin tanpa dasar ilmiah saat pandemi ini menunjukkan perlunya edukasi yang tepat mengenai ilmu kesehatan dan dampak pandemi. Sikap wasatiyyah (moderat) dalam agama dapat membantu menyeimbangkan antara keyakinan agama dan ilmu pengetahuan, sehingga umat tetap menjalankan ajaran agama tanpa mengabaikan kesehatan dan keselamatan bersama. <br/><br/> Dampak negatif ifrath atau sikap ekstrem dalam beragama dapat dilihat dari berbagai sudut: <br/><br/> 1. Ketidakseimbangan Spiritual: Praktik ibadah yang berlebihan menyebabkan kelelahan fisik dan mental, serta mengganggu kesehatan individu. Ini dapat membuat seseorang merasa terbebani, kehilangan motivasi, dan mengabaikan kesehatan serta hubungan sosial. <br/><br/> 2. Pemecah Belah Masyarakat: Sikap ekstrem menciptakan perpecahan, seperti contoh Khawarij, dan memisahkan umat dalam kelompok-kelompok yang merasa lebih benar. Ekstremisme sering menimbulkan konflik, diskriminasi, dan menghambat kerjasama, yang akhirnya merusak perdamaian dan stabilitas. <br/><br/> 3. Memperburuk Citra Islam: Sikap berlebihan dalam dakwah atau penerapan syariat dapat menciptakan stereotip negatif dan sentimen anti-Islam. Hal ini melemahkan dialog antaragama dan mengabaikan pesan inti Islam yang damai, toleran, dan penuh kasih sayang. <br/><br/> Dengan demikian, Ifrath (ekstrem) atau sikap berlebihan bertentangan dengan prinsip moderasi dalam Islam. Ciri-ciri utama ifrath termasuk kekakuan berlebih, keterisolasian, dan potensi radikalisme yang merusak hubungan sosial dan stabilitas kehidupan. Umat Islam dianjurkan untuk tetap berada pada jalan moderat demi kedamaian dan keharmonisan masyarakat. Apapun halnya, dalam Islam, prinsip “wasatiyyah” atau moderasi penting dijaga agar keberagamaan tetap proporsional dan bermanfaat bagi umat. Penyimpangan dalam bentuk ifrath atau ekstremisme tidak sejalan dengan prinsip-prinsip ajaran Islam yang mempromosikan keseimbangan, rahmat, dan kemudahan bagi umat. <br/><br/> Tafrith (liberalisme) <br/><br/> Tafrith, atau yang sering diartikan sebagai liberalisme, merujuk pada sikap yang meremehkan, lalai, atau kurang dalam menjalankan ajaran agama. Istilah ini bertentangan dengan ifrath, yang berarti ekstrem atau berlebihan dalam praktik keagamaan. Dalam konteks Islam, tafrith berarti pengabaian terhadap kewajiban dan prinsip-prinsip ajaran agama, di mana individu lebih mengedepankan kebebasan pribadi, rasionalitas, dan hak asasi manusia yang sering diasosiasikan dengan pemikiran liberal. Namun perlu dicatat bahwa Dalam konsep Islam, "tafrit" mengacu pada kelalaian atau kecerobohan dalam menjalankan kewajiban agama atau moral. Ini mencakup sikap lemah dalam menerapkan hukum syariah atau mengabaikan sebagian aspek-aspek agama. Sementara itu, dalam konteks pemikiran sosial dan politik, "liberalisme" merujuk pada sebuah filosofi yang menekankan pada kebebasan individu, hak asasi manusia, dan pluralisme.Oleh karena itu, tidak akurat untuk mengatakan bahwa "tafrit adalah liberalisme" secara langsung. Namun, tafrit dapat dikaitkan dengan aliran atau pemikiran yang mendorong pelonggaran dalam komitmen terhadap beberapa aspek agama atau sosial, yang terkadang dapat sejalan dengan bentuk-bentuk liberalisme yang mendorong pembebasan dari batasan tradisional. Namun demikian, tidak semua orang yang memiliki pandangan liberalisme berarti bersikap tafrit dalam beragama, dan tidak semua bentuk tafrit terkait dengan liberalisme. <br/><br/> Liberalisme muncul sebagai konsekuensi dari Zaman Pencerahan (Enlightenment) di Eropa, di mana para pemikir mulai menuntut kebebasan dari batasan agama dan politik. Pemikiran ini mengedepankan kebebasan berpikir, berekspresi, dan prinsip ekonomi yang menekankan pada pasar bebas. Dalam konteks keagamaan, liberalisme sering kali ditafsirkan dengan pendekatan yang lebih terbuka, yang berusaha mengadaptasi ajaran agama dengan nilai-nilai modern dan perkembangan zaman. (Luke W. Galen. 2016). Liberalism muncul sebagai reaksi yang tidak sadar terhadap ketidakadilan gereja dan feodalisme, kemudian berkembang di setiap negara dengan cara yang spesifik, dan menjadi penyebab di balik revolusi besar di dunia Barat (revolusi Inggris, Amerika, dan Prancis). Namun, titik-titik temu tidaklah cukup jelas, seperti yang ditunjukkan oleh keragaman arah dan alirannya. Ketidakjelasan yang melekat pada istilah "liberalisme," yang sering kali menjadi sumber perdebatan dan kontroversi. Dalam konteks ini, kita dapat menggali lebih dalam mengenai pengertian kebebasan dalam liberalisme, serta implikasi yang muncul dari berbagai interpretasi tersebut. Sebagaimana dinyatakan dalam “Ensiklopedia Britania”, liberalisme seringkali dipandang sebagai istilah yang kabur, di mana para pemikir dan aktivis dapat menemukan sejumlah ciri khas yang berbeda-beda. Hal ini mengakibatkan kesulitan dalam mendefinisikan secara tepat apa itu liberalisme, yang sering kali diartikan secara bervariasi oleh berbagai aliran dan individu. Kecenderungan untuk memperdebatkan makna kebebasan adalah salah satu penyebab utama ketidakjelasan ini. Kebebasan, sebagai prinsip fundamental dalam liberalisme, dipahami dan diinterpretasikan secara berbeda oleh berbagai kelompok. Misalnya, kebebasan individual dalam konteks liberal klasik berfokus pada kebebasan dari intervensi negara, sementara pendekatan lain mungkin menekankan pentingnya kebebasan sosial dan ekonomi sebagai prasyarat untuk mencapai kesetaraan dan keadilan. Ketidakjelasan ini dapat menyebabkan munculnya friksi antara aliran-aliran dalam liberalisme, serta membentuk landasan bagi paham-paham yang tampak bertentangan namun masih mengklaim diri mereka sebagai bagian dari tradisi liberal.<br/><br/> Dalam upaya untuk memahami perbedaan ini, konsep kebebasan negatif dan positif sering diusulkan. Kebebasan negatif, yang sering diasosiasikan dengan pemikiran klasik seperti yang diungkapkan oleh John Stuart Mill, menekankan pada pengurangan atau penghilangan batasan-batasan yang dikenakan oleh pihak lain, termasuk negara. Dalam pandangan ini, kebebasan individu adalah hak asasi yang harus dilindungi dari campur tangan eksternal. Pendekatan ini sangat menghargai otonomi pribadi dan kebebasan untuk bertindak sesuai dengan keinginan individu, asalkan tidak merugikan orang lain. (Larsen, Timothy. 2018). Sebaliknya, kebebasan positif, yang dikemukakan oleh pemikir seperti Isaiah Berlin, memfokuskan pada pencapaian kapasitas individu untuk merealisasikan potensi mereka. Dalam perspektif ini, kebebasan bukan hanya tentang ketiadaan batasan, tetapi juga tentang memberikan akses dan sumber daya yang diperlukan untuk mencapai tujuan dan aspirasi individu. Hal ini mencakup intervensi aktif oleh negara atau masyarakat untuk menciptakan kondisi yang mendukung bagi individu dalam mencapai kebebasan mereka. Ketidakjelasan dan ambiguitas dalam konsep kebebasan ini dapat menimbulkan pertikaian yang tajam antara berbagai paham liberal dan ideologi lainnya. Misalnya, fasisme dan nazisme sering kali mengklaim memiliki agenda kebebasan, meskipun dalam praktiknya mereka mengekang kebebasan individu demi kepentingan kolektif yang ditentukan oleh negara atau ideologi tertentu. Sementara itu, komunisme juga mengklaim sebagai representasi dari kebebasan, dengan menekankan pada kesetaraan sosial dan ekonomi, meskipun sering kali mengorbankan kebebasan individu dalam prosesnya. Masing-masing paham ini berupaya untuk mengklaim warisan dan prinsip-prinsip dari Era Pencerahan, yang seharusnya mendukung kebebasan dan kemajuan. Namun, pertikaian ini menunjukkan bahwa kebebasan, meskipun dianggap sebagai komponen dasar liberalisme, dapat dimanipulasi untuk mendukung berbagai agenda politik yang berlawanan. Hal ini menciptakan suasana ketidakpastian dan kebingungan yang dapat merugikan upaya untuk membangun pemahaman yang lebih komprehensif tentang liberalisme dan kebebasan. Dalam prakteknya, liberalisme keagamaan dapat terlihat dalam: <br/><br/> 1. Toleransi terhadap Perbedaan: Toleransi terhadap perbedaan dalam konteks agama adalah sikap yang menerima berbagai interpretasi ajaran Tuhan, menekankan bahwa tidak ada satu cara yang benar dalam memahami keyakinan. Sikap ini bertujuan untuk memperkuat persatuan, mendorong dialog konstruktif, dan menciptakan lingkungan damai di mana semua orang merasa diterima. Namun toleransi yang berlebihan mendatangkan hal negatif, sebab tantangan yang muncul termasuk ambiguitas moral, relativisme, pengurangan nilai kebenaran, risiko kehilangan identitas agama, dan kurangnya ketegasan dalam membela ajaran. Oleh karena itu, penting untuk mencari keseimbangan antara toleransi dan komitmen terhadap kebenaran agar masyarakat dapat hidup harmonis sambil tetap menghargai keyakinan masing-masing. <br/><br/> 2. Penekanan pada Kebebasan Individu. Penekanan pada kebebasan individu dalam konteks agama adalah penting untuk menghormati hak asasi manusia dan mendorong pertumbuhan spiritual. Kebebasan ini memberikan hak setiap orang untuk memilih dan menjalankan ibadah sesuai dengan pemahaman dan keyakinan mereka sendiri, sehingga memungkinkan individu mengeksplorasi hubungan yang lebih otentik dengan ajaran agama. Namun kebebasan tanpa batas akan berakibat fatal, sebab terdapat risiko bahwa kebebasan ini dapat mengarah pada pengabaian praktik-praktik syariat yang telah ditetapkan dan pergeseran nilai-nilai tradisional. Jika individu terlalu fokus pada interpretasi pribadi tanpa mempertimbangkan ajaran yang lebih luas, hal ini bisa mengakibatkan fragmentasi dalam komunitas beragama. Oleh karena itu, penting untuk menyeimbangkan kebebasan individu dengan penghormatan terhadap praktik dan pedoman syariat, sehingga tujuan spiritual dan kolektif dalam agama tetap terjaga. Melalui upaya bersama untuk menemukan keseimbangan ini, masyarakat dapat hidup dalam harmoni, menghargai keunikan individu, sambil tetap menjaga dan menghormati tradisi agama yang telah ada. <br/><br/> Dengan demikian, sikap tafrith (liberal) dalam konteks keagamaan dapat memiliki dampak negatif signifikan bagi individu dan masyarakat. Pertama, pengabaian nilai-nilai fundamental, dapat terjadi ketika individu lebih menekankan kebebasan pribadi, sehingga nilai inti Islam terpinggirkan. Kedua, sikap ini dapat menjauhkan individu dari komitmen dan ketaatan beragama, yang mengakibatkan lemahnya hubungan dengan Tuhan dan kerusakan dalam interaksi sosial, karena prinsip moral mungkin tidak lagi dipegang. Ketiga, tafrith berpotensi merusak integritas sosial, menciptakan ketidakharmonisan di masyarakat akibat mengacak-acak syariat Islam. Oleh karena itu, penting untuk menjaga keseimbangan antara kebebasan individu dan kewajiban religius demi integritas keagamaan dan sosial. <br/><br/> Kesimpulan:<br/><br/> Globalisasi menghadirkan dinamika baru bagi umat Islam dalam menjalankan keyakinan mereka. Proses ini memperluas interaksi lintas budaya dan ekonomi, serta menyatukan umat dalam skala global, menciptakan kondisi yang mendesak umat Islam untuk memahami esensi agama sebagai pedoman hidup yang komprehensif, mencakup aspek spiritual, sosial, dan politik. Ayat Al-Qur'an dalam Surah Al-Anbiya ayat 92, misalnya, menekankan persatuan umat Muslim melalui konsep tauhid, yang memperkuat keterikatan antar umat Islam di seluruh dunia. Globalisasi juga memunculkan dua tantangan ekstrem, yaitu ifrath (ekstremisme) dan tafrith (liberalisme), yang keduanya dianggap sebagai penyimpangan dari prinsip wasatiyyah atau moderasi yang diajarkan dalam Islam. Sikap ekstremisme dalam ibadah atau pandangan hukum, seperti yang ditunjukkan oleh perilaku kelompok Khawarij, menjadi ancaman bagi stabilitas sosial dan persatuan umat. Di sisi lain, sikap liberalisme yang longgar terhadap ajaran agama juga berpotensi mengaburkan nilai-nilai esensial Islam. Islam mengajarkan keseimbangan dalam beribadah dan bermuamalah, sebagaimana dijelaskan dalam hadits-hadits Rasulullah yang memperingatkan bahaya sikap berlebihan atau mengabaikan syariat. Dengan menerapkan prinsip wasatiyyah, umat Islam dapat tetap teguh dalam menghadapi perubahan dan tantangan era globalisasi, sekaligus menjaga identitas Islam yang rahmatan lil ‘alamin—menjadi rahmat bagi seluruh alam. Hal ini memungkinkan Islam untuk tetap relevan, moderat, dan adaptif dalam lingkungan global yang semakin kompleks, serta mendukung perdamaian dan kesejahteraan dunia. </p> <p>Wallahu A’lam</p>]]></content><author><name>Kamaluddin Nurdin Marjuni</name></author><category term="Malay"/><summary type="html"><![CDATA[TANTANGAN BERAGAMA DI ERA GLOBALISASI Kamaluddin Nurdin Marjuni]]></summary></entry><entry><title type="html">الأبعاد العلمية للإمام محمد بن إدريس الشافعي</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/09/" rel="alternate" type="text/html" title="الأبعاد العلمية للإمام محمد بن إدريس الشافعي"/><published>2024-10-01T00:00:00+00:00</published><updated>2024-10-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/09</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/09/"><![CDATA[<div class="rtl"> الإمام الشافعي، هو أحد العلماء العظام في تاريخ الإسلام، الذي شملت إسهاماته العديد من الأبعاد الفكرية والعلمية. ويُعرف الإمام الشافعي بقدرته البلاغية الفائقة، وغالبًا ما كان في المناظرات العلمية قادرًا على إقناع العديد من الناس بحكمته. <br/><br/> كما أنه كان يتمتع بفكر حاد، وكان قادرًا على صياغة الأحكام الشرعية بمنطق قوي. لا شك أن الإمام الشافعي كان مُلمًا بمختلف العلوم، خاصة الفقه وأصول الفقه، وكان أيضًا بارعًا في اللغة العربية، والشعر، وعلم الحديث، والتفسير، والعقيدة الإسلامية. حيث إن قوته الفكرية جعلته موضع احترام كبير بين العلماء الآخرين. ويُعتبر أحد العلماء الذين نجحوا في توحيد المنهجية الفقهية بشكل منظم، وفيما يلي بعض الأبعاد الرئيسية لفكر الإمام الشافعي: <br/><br/> - البعد الفقهي (الشريعة الإسلامية). <br/> الإمام الشافعي معروف بأنه مؤسس المذهب الشافعي، وهو أبرز أحد المذاهب الفقهية الأربعة السنية. يعتبر كتابه "الرسالة" أحد أول الكتب التي تشرح بشكل منظم المنهجية في فهم الشريعة الإسلامية. وفي "الرسالة"، وضع الإمام الشافعي مبدأ بأن الشريعة الإسلامية يجب أن تعتمد على أربعة مصادر رئيسية، وهي: القرآن، والسنة، والإجماع، والقياس. ويشير إلى أن السنة النبوية يجب أن تكون مفضلة بعد القرآن، مما يشير إلى نهج أكثر وضوحًا في استخدام الحديث كمصدر للتشريع. <br/><br/> - البعد الأصولي (أصول الفقه). <br/> يعتبر الإمام الشافعي بحق مؤسس علم أصول الفقه بفضل منهجيته الفريدة التي استطاع من خلالها تقديم تأصيل دقيق لكيفية فهم واستنباط الأحكام الشرعية من نصوص القرآن الكريم والسنة النبوية. لقد واجه تحديات كبيرة في عصره، خاصة في ظل اختلاف الفقهاء في تفسير النصوص الشرعية، وكان له دور كبير في توحيد هذه التفسيرات وإرساء أسس علمية لاستنباط الأحكام. <br/><br/> وقد اعتمد الشافعي في منهجيته على عدة مفاهيم جوهرية مثل "اللفظ" (أي الأخذ بالنصوص الشرعية حرفياً إذا كانت صريحة وواضحة) والمقاصد (أي النظر إلى أهداف الشريعة وروح التشريع)، وهي منهجية ساعدت الفقهاء من بعده على التعامل مع النصوص الشرعية بشكل أوسع وأشمل. وهذا التوازن بين النص والمقاصد جعل منهجه مرناً وقادراً على استيعاب تطورات الزمان والمكان، مع الحفاظ على الالتزام بالنصوص الشرعية. <br/><br/> وعلى أية حال، إن الشافعي وضع قواعد منهجية متكاملة للتعامل مع القرآن والسنة والإجماع والقياس، وهي الأسس الأربعة التي أصبحت ركيزة علم أصول الفقه. <br/><br/> - البعد العقدي. <br/> على الرغم شهرة الإمام الشافعي الكبيرة كفقيه ومؤسس لعلم أصول الفقه، كان له دور بارز في الدفاع عن عقيدة أهل السنة والجماعة. وذلك في وقت شهدت فيه الساحة الفكرية الإسلامية جدلاً كبيراً بين مختلف الفرق الكلامية، بما في ذلك المعتزلة الذين أعطوا العقل دوراً رئيسياً على حساب النصوص الشرعية، كان الشافعي من أبرز المدافعين عن التوازن بين العقل والوحي. وقد رفض الشافعي بشدة المنهج العقلي المفرط الذي اتبعته المعتزلة وغيرها من الفرق التي فصلت بين الوحي والعقل بشكل جذري. حيث أكد على أن العقل له دوره ولكن ضمن حدود لا تتجاوز النصوص الصريحة في القرآن والسنة. لقد دعم الإمام الشافعي عقيدة أهل السنة القائمة على التسليم للوحي مع استخدام العقل كأداة لفهم النصوص وليس لتحكيمها. كما شدد الشافعي على أهمية التوازن بين "الإيمان المستقيم" و"العمل الصالح"، وأكد أن الإيمان لا يكتمل إلا بالأعمال الصالحة، سواء في العبادات أو المعاملات. ويرى أن التدين ليس مجرد إيمان نظري بل هو أيضاً سلوك عملي يعكس ذلك الإيمان في الحياة اليومية. <br/><br/> - البعد الحديثي. <br/> للإمام الشافعي إسهام كبير في ترسيخ سلطة الحديث النبوي كمصدر ثانٍ للتشريع بعد القرآن الكريم. وذلك في زمن كان فيه الجدل محتدماً بين أنصار أهل الرأي الذين يميلون إلى استخدام العقل والرأي في استنباط الأحكام) وأهل الحديث الذين يلتزمون بنصوص الحديث بشكل صارم، واستطاع الشافعي أن يقدم موقفاً متوازناً بين المدرستين. حيث أوضح الإمام الشافعي أنه لا يوجد تناقض بين استخدام العقل والرأي وبين الالتزام بنصوص الحديث، إذا تم التعامل معهما بشكل صحيح. كان يعتبر الحديث الصحيح، وخاصة الأحاديث المتصلة والثابتة عن النبي ﷺ، أساساً رئيسياً في استنباط الأحكام الشرعية بعد القرآن. لكنه كان انتقائياً في قبول الأحاديث، حيث اتبع منهجاً صارماً في التحقق من صحة الروايات وسندها، مفضلاً الحديث الصحيح والمحفوظ كأساس للتشريع. ومن خلال منهجيته الدقيقة، أعطى الشافعي للحديث مكانة قوية في الفقه الإسلامي، وساهم في إرساء قواعد علمية لدراسة الحديث والتحقق من صحته، مما جعله أحد أعمدة المذهب الفقهي الحديثي. <br/><br/> - البعد التفسيري (تفسير القرآن) <br/> على الرغم من أن الإمام الشافعي ليس مفسرًا بالمعنى الكلاسيكي أول التقليدي الذي كتب تفسيرًا كاملاً للقرآن، فإن إسهاماته في علم الفقه وأصول الفقه تركت بصمة كبيرة في كيفية فهم المسلمين للقرآن وتفسيرهم له، لا سيما في سياق الأحكام الشرعية. حيث إن الإمام الشافعي استخدم منهجيته الحذرة في الموازنة بين النصوص والعقل، وبين القرآن والسنة، حيث اعتمد على القرآن باعتباره المصدر الأساسي للتشريع، ولكنه أكّد على أهمية الرجوع إلى السنة النبوية كشارح أساسي ومُفصِّل لما جاء في القرآن. وكانت طريقته في فهم النصوص قائمة على الجمع بين الدلالة الظاهرة للآيات والمقاصد الشرعية الكامنة وراءها، مما جعله يتميز في تقديم تفسيرٍ أصولي يتناسب مع استنباط الأحكام الشرعية. ويبدو أن هذه المنهجية أسهمت في تطور علم التفسير، وخاصة فيما يتعلق بالأحكام الشرعية المستمدة من القرآن، حيث أثر الشافعي على العديد من المفسرين الذين جاءوا بعده، والذين اعتمدوا على طريقته في التعامل مع النصوص الشرعية بعناية وتوازن. <br/><br/> - البعد التأثيري (تأثير فكره). <br/> أثر فكر الإمام الشافعي بشكل واسع في العالم الإسلامي، حيث انتشر مذهبه في الشرق الأوسط وشرق إفريقيا** وجنوب شرق آسيا، بما في ذلك إندونيسيا وماليزيا وبروناي دار السلام. حيث يُعدُّ المذهب الشافعي واحدًا من أربعة مذاهب رئيسية في الفقه الإسلامي، وقد تركت آراؤه في الفقه وأصول الفقه بصمة واضحة على الفقهاء والمجتهدين عبر العصور. إذن، فإن إسهامات الإمام الشافعي لم تقتصر على الفقه فقط، بل تجاوزت ذلك إلى مجالات العقيدة والأخلاق، مما أثر على العديد من العلماء الكبار الذين جاءوا بعده. وتمكنت أفكاره من تشكيل التوجهات الفكرية لدى علماء الدين، وبالتالي أصبحت جزءًا لا يتجزأ من التراث الإسلامي. <br/><br/> وتأثير فكر الإمام الشافعي تجلى أيضًا في التعليم، حيث تم تدريس مذهبه في المؤسسات التعليمية الإسلامية المختلفة، مما أسهم في استمرارية أفكاره ومبادئه على مر العصور. كما أن منهجيته في الفقه وأصول الفقه ساعدت في توحيد النظرة الإسلامية نحو العديد من القضايا الشرعية، مما جعلها تعكس روح العدالة والاعتدال التي كانت تسود المجتمعات الإسلامية في مختلف العصور. <br/><br/> - البعد الاجتماعي. <br/> في المجال الاجتماعي، يعكس فكر الإمام الشافعي اهتمامًا كبيرًا بمبادئ العدالة والتوازن في المجتمع. حيث قدم الإمام الشافعي توجيهات واضحة حول الحقوق وواجبات الأفراد والمجتمع، مشددًا على أهمية التوازن بين مصلحة الفرد ومصلحة الجماعة. وعلى سبيل المثال، تناول الإمام الشافعي موضوعات مالية مثل الزكاة والميراث والمعاملات التجارية بشكل مفصل، مما يبرز التزامه بضمان حقوق الأفراد وتلبية احتياجات المجتمع. من خلال أحكامه، حاول الشافعي تعزيز التكافل الاجتماعي وتوفير سبل العيش الكريم لكل أفراد المجتمع. <br/><br/> يؤكد فكر الإمام الشافعي على أن الشريعة ليست مجرد قواعد تنظيمية، بل لها وظيفة اجتماعية أساسية، تتمثل في الحفاظ على النظام والعدالة ورفاهية المجتمع. يُظهر هذا البعد الاجتماعي كيف أن الفقه الإسلامي يمكن أن يسهم في بناء مجتمع متوازن، يسعى لتحقيق المصلحة العامة ويدعم العدالة الاجتماعية في جميع جوانب الحياة. <br/><br/> - البعد اللغوي (اللغة العربية).<br/> كان الإمام الشافعي فصيحًا وذو اهتمام بالغ باللغة العربية، التي تُعتبر لغة القرآن وأساس العلوم الدينية. نشأته في مكة، التي كانت مركزًا للغة العربية الفصيحة، أسهمت في تعميق معرفته وتمسكه باللغة العربية. ويدرك أن فهم النصوص القرآنية والحديث النبوي بشكل صحيح يعتمد بشكل كبير على فهم قواعد اللغة العربية، ومعانيها وبلاغتها. وقد أشار في كتابه "الرسالة" إلى أهمية استخدام اللغة العربية في استنباط الأحكام الشرعية، معتبرًا أن الدقة اللغوية ضرورية لفهم مقاصد الشريعة. <br/><br/> ومن هنا يتضح أن إتقانه للغة ساعده على التفريق بين الدلالات المختلفة للنصوص، سواء كان في تفسير الألفاظ القرآنية أو في فهم معاني الحديث النبوي. كان الإمام الشافعي من القائلين بأن أي اجتهاد في الشريعة يحتاج إلى خلفية قوية في اللغة العربية لفهم النصوص وفهم المراد من الأحكام. ومن الملاحظ أن إسهاماته في مجال علم أصول الفقه تأثرت بشكل كبير بهذا العمق اللغوي، إذ اعتمد على تحليله اللغوي للوصول إلى المعاني الشرعية الصحيحة، ما جعله شخصية رائدة ليس فقط في الفقه، ولكن أيضًا في تطبيقاته اللغوية الدقيقة. <br/><br/> - البعد الشعري.<br/> بالإضافة إلى كونه فقيهًا، كان الإمام الشافعي شاعرًا بارعًا. تُعبر أشعاره عن حكم عميقة مليئة بالحكمة، وغالبًا ما تعكس تجاربه الحياتية وتقواه، مع تركيزه على تفاصيل الحياة الإنسانية. وتتسم قصائده بالبلاغة والفصاحة، مما يجعلها وسيلة فعالة للتعبير عن الأفكار والمشاعر الدينية. وشعر الإمام الشافعي ليس مجرد عمل أدبي بل هو أيضًا وسيلة دعوية، حيث كان ينقل التعاليم الأخلاقية والروحية والإسلامية بطريقة سلسة وسهلة الفهم. <br/><br/> ومن خلال شعره، استطاع الشافعي الوصول إلى قلوب الناس وتعزيز الإيمان والتقوى، مما جعل أشعاره جزءًا لا يتجزأ من تراثه الفكري والديني. تُعتبر قصائده شهادة على عمق تفكيره وثراء تجربته الحياتية، حيث تلهم الأجيال وتدعوهم إلى التأمل في معاني الحياة وقيمها. <br/><br/> - البعد الأخلاقي (الأخلاق والقيم). <br/> كان الإمام الشافعي معروفًا ليس فقط كفقيه بل أيضًا بآرائه العميقة حول الأخلاق والقيم، والتي عبر عنها غالبًا في أشعاره التي جمعت في "ديوان الإمام الشافعي". يركز هذا الديوان على أهمية الأخلاق الفاضلة والقيم التي يجب أن يتحلى بها المسلم. ومن بعض الأبعاد الأخلاقية من منظور الإمام الشافعي:<br/> - الصدق: يُعتبر الصدق في القول والفعل أحد الأعمدة الرئيسية للأخلاق. كان الشافعي دائمًا يشدد على أهمية الحفاظ على الصدق والنزاهة في جميع جوانب الحياة.<br/> - الصبر: في مواجهة الابتلاءات والتحديات، كان الشافعي يؤكد على أهمية الصبر كعلامة على الإيمان القوي. وأوضح أن الصبر هو طريق إلى السعادة الحقيقية في الدنيا والآخرة.<br/> - التواضع: كان الإمام الشافعي يبرز أهمية عدم التكبر، حتى لو كان الشخص يمتلك علمًا كبيرًا. التواضع وعدم الشعور بالتفوق على الآخرين من الصفات التي كان يقدرها بشكل كبير.<br/> - احترام الآخرين: في ديوانه، تحدث الإمام الشافعي كثيرًا عن أهمية احترام الآخرين، سواء في التفاعل الاجتماعي أو في السلوك اليومي. وكان يقدّر احترام الوالدين والمعلمين وكبار السن كجزء من الأدب الإسلامي.<br/> - تجنب الحسد: حذر الإمام الشافعي من خطورة الحسد الذي يمكن أن يدمر الأخوة ويؤدي إلى الكراهية. نصح المسلمين بأن يكونوا دائمًا مخلصين ويحاولوا تجنب مشاعر الحسد تجاه الآخرين.<br/> - العلم والأخلاق: ربط الإمام الشافعي بين أهمية العلم والأخلاق، حيث كان يرى أن العلم بدون أخلاق لا يؤدي إلا إلى الشر، بينما الأخلاق الحميدة تجلب البركة للعلم. <br/><br/> وفي أشعاره، كان الإمام الشافعي يجمع بين الحكم حول الحياة ونصائح الأخلاق، مما جعل أعماله مرجعًا ليس فقط في الفقه بل أيضًا في تكوين شخصية أخلاقية للأمة الإسلامية. </div>]]></content><author><name>Kamaluddin Nurdin Marjuni</name></author><category term="Arabic"/><summary type="html"><![CDATA[الإمام الشافعي، هو أحد العلماء العظام في تاريخ الإسلام، الذي شملت إسهاماته العديد من الأبعاد الفكرية والعلمية. ويُعرف الإمام الشافعي بقدرته البلاغية الفائقة، وغالبًا ما كان في المناظرات العلمية قادرًا على إقناع العديد من الناس بحكمته. كما أنه كان يتمتع بفكر حاد، وكان قادرًا على صياغة الأحكام الشرعية بمنطق قوي. لا شك أن الإمام الشافعي كان مُلمًا بمختلف العلوم، خاصة الفقه وأصول الفقه، وكان أيضًا بارعًا في اللغة العربية، والشعر، وعلم الحديث، والتفسير، والعقيدة الإسلامية. حيث إن قوته الفكرية جعلته موضع احترام كبير بين العلماء الآخرين. ويُعتبر أحد العلماء الذين نجحوا في توحيد المنهجية الفقهية بشكل منظم، وفيما يلي بعض الأبعاد الرئيسية لفكر الإمام الشافعي: - البعد الفقهي (الشريعة الإسلامية). الإمام الشافعي معروف بأنه مؤسس المذهب الشافعي، وهو أبرز أحد المذاهب الفقهية الأربعة السنية. يعتبر كتابه "الرسالة" أحد أول الكتب التي تشرح بشكل منظم المنهجية في فهم الشريعة الإسلامية. وفي "الرسالة"، وضع الإمام الشافعي مبدأ بأن الشريعة الإسلامية يجب أن تعتمد على أربعة مصادر رئيسية، وهي: القرآن، والسنة، والإجماع، والقياس. ويشير إلى أن السنة النبوية يجب أن تكون مفضلة بعد القرآن، مما يشير إلى نهج أكثر وضوحًا في استخدام الحديث كمصدر للتشريع. - البعد الأصولي (أصول الفقه). يعتبر الإمام الشافعي بحق مؤسس علم أصول الفقه بفضل منهجيته الفريدة التي استطاع من خلالها تقديم تأصيل دقيق لكيفية فهم واستنباط الأحكام الشرعية من نصوص القرآن الكريم والسنة النبوية. لقد واجه تحديات كبيرة في عصره، خاصة في ظل اختلاف الفقهاء في تفسير النصوص الشرعية، وكان له دور كبير في توحيد هذه التفسيرات وإرساء أسس علمية لاستنباط الأحكام. وقد اعتمد الشافعي في منهجيته على عدة مفاهيم جوهرية مثل "اللفظ" (أي الأخذ بالنصوص الشرعية حرفياً إذا كانت صريحة وواضحة) والمقاصد (أي النظر إلى أهداف الشريعة وروح التشريع)، وهي منهجية ساعدت الفقهاء من بعده على التعامل مع النصوص الشرعية بشكل أوسع وأشمل. وهذا التوازن بين النص والمقاصد جعل منهجه مرناً وقادراً على استيعاب تطورات الزمان والمكان، مع الحفاظ على الالتزام بالنصوص الشرعية. وعلى أية حال، إن الشافعي وضع قواعد منهجية متكاملة للتعامل مع القرآن والسنة والإجماع والقياس، وهي الأسس الأربعة التي أصبحت ركيزة علم أصول الفقه. - البعد العقدي. على الرغم شهرة الإمام الشافعي الكبيرة كفقيه ومؤسس لعلم أصول الفقه، كان له دور بارز في الدفاع عن عقيدة أهل السنة والجماعة. وذلك في وقت شهدت فيه الساحة الفكرية الإسلامية جدلاً كبيراً بين مختلف الفرق الكلامية، بما في ذلك المعتزلة الذين أعطوا العقل دوراً رئيسياً على حساب النصوص الشرعية، كان الشافعي من أبرز المدافعين عن التوازن بين العقل والوحي. وقد رفض الشافعي بشدة المنهج العقلي المفرط الذي اتبعته المعتزلة وغيرها من الفرق التي فصلت بين الوحي والعقل بشكل جذري. حيث أكد على أن العقل له دوره ولكن ضمن حدود لا تتجاوز النصوص الصريحة في القرآن والسنة. لقد دعم الإمام الشافعي عقيدة أهل السنة القائمة على التسليم للوحي مع استخدام العقل كأداة لفهم النصوص وليس لتحكيمها. كما شدد الشافعي على أهمية التوازن بين "الإيمان المستقيم" و"العمل الصالح"، وأكد أن الإيمان لا يكتمل إلا بالأعمال الصالحة، سواء في العبادات أو المعاملات. ويرى أن التدين ليس مجرد إيمان نظري بل هو أيضاً سلوك عملي يعكس ذلك الإيمان في الحياة اليومية.]]></summary></entry><entry><title type="html">IMAM SYAFI’I DARI BERBAGAI DIMENSI KEILMUAN</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/08/" rel="alternate" type="text/html" title="IMAM SYAFI’I DARI BERBAGAI DIMENSI KEILMUAN"/><published>2024-09-16T00:00:00+00:00</published><updated>2024-09-16T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/08</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/08/"><![CDATA[<p style="text-align: justify;"> Imam Shafi’i (Muhammad ibn Idris al-Shafi'i, 150–204 H/767–820 M) adalah salah satu ulama besar dalam sejarah Islam yang kontribusinya meliputi berbagai dimensi pemikiran dan keilmuan. Imam Syafi'i dikenal memiliki kemampuan retorika yang luar biasa, seringkali dalam perdebatan ilmiah ia mampu meyakinkan banyak orang dengan kebijaksanaannya. Ia juga memiliki pemikiran yang sangat tajam dan mampu merumuskan hukum dengan logika yang kuat. Tidak diragukan lagi bahwa Imam Syafi'i menguasai berbagai cabang ilmu, terutama fiqh dan usul fiqh, termasuk hebat dalam bahasa Arab, syaiir/puisi, ilmu hadis, ilmu tafsir dan teologi/akidah Islam. Kekuatan intelektualnya menjadikan dia sangat dihormati di kalangan ulama lain. Beliau dianggap sebagai salah seorang ilmuwan yang berjaya menyatukan metodologi fiqh secara sistematik. Berikut beberapa dimensi utama pemikiran Imam al-Shafi'i: </p> <ul> <li>Dimensi Fiqih (Hukum Islam).</li> </ul> <p style="text-align: justify;"> Imam Shafi’i dikenal sebagai pendiri mazhab Syafi'i, salah satu dari empat mazhab utama dalam fiqih Sunni. Karya monumentalnya “al-Risalah”, adalah salah satu buku pertama yang secara sistematis menjelaskan metodologi dalam memahami hukum Islam (usul al-fiqh). Dalam kitab ‘al-Risalah”, Imam Shafi’i menetapkan prinsip bahwa hukum Islam harus didasarkan pada empat sumber utama rujukan kefahaman Islam, iaitu: Al-Qur'an, Sunnah, Ijma' (konsensus), dan Qiyas (analogi). Pandangannya bahwa Sunnah Nabi harus diutamakan setelah Al-Qur'an menandai pendekatan yang lebih jelas terhadap penggunaan hadith sebagai sumber hukum. </p> <ul> <li>Dimensi Ushul al-Fiqh.</li> </ul> <p style="text-align: justify;"> Imam Shafi’i dianggap sebagai pelopor utama dalam disiplin ilmu ushul al-fiqh (prinsip-prinsip hukum). Dengan memperkenalkan struktur yang lebih rinci tentang cara memahami nash (teks) Al-Qur'an dan Sunnah, ia membantu menyatukan perbedaan interpretasi antara ulama fiqih di masa itu. Metodologinya mencakup penggunaan lafaz (teks harfiah) dan maqasid (tujuan hukum), yang membantu dalam memahami nash secara lebih luas dan fleksibel. </p> <ul> <li>Dimensi Teologi.</li> </ul> <p style="text-align: justify;"> Meskipun Imam Shafi’i lebih dikenal sebagai ahli fiqih, pandangannya dalam teologi juga cukup signifikan. Ia dikenal sebagai pembela Ahl al-Sunnah wa al-Jama'ah, menolak konsep-konsep ekstrem seperti yang ditemukan dalam Mu'tazilah (kelompok rasionalis) dan golongan lain yang memisahkan penggunaan wahyu dan akal secara radikal. Imam Shafi’i juga menekankan pentingnya menjaga keseimbangan antara keimanan yang lurus dengan tindakan yang benar, baik dalam ibadah maupun muamalah. </p> <ul> <li>Dimensi Hadith.</li> </ul> <p style="text-align: justify;"> Imam Shafi'i memiliki peran penting dalam mengukuhkan otoritas hadith sebagai sumber hukum Islam kedua setelah Al-Qur'an. Dalam menghadapi perdebatan antara pendukung ahl al-ra'y (yang lebih mengutamakan akal dan opini) dan ahl al-hadith (yang lebih mengutamakan teks hadith), Imam Shafi’i menegaskan bahwa tidak ada kontradiksi antara keduanya jika digunakan dengan benar. Ia sangat selektif dalam menerima hadith dan mengutamakan hadith sahih sebagai dasar hukum. </p> <ul> <li>Dimensi tafsir Al-Qur’an.</li> </ul> <p style="text-align: justify;"> Meskipun Imam Shafi’i bukan mufassir dalam pengertian klasik yang menulis tafsir lengkap Al-Qur'an, kontribusinya dalam bidang ushul al-fiqh dan fiqih sangat mempengaruhi cara umat Islam memahami dan menafsirkan Al-Qur'an, khususnya dalam konteks hukum. Pendekatannya yang hati-hati dalam menyeimbangkan antara teks dan akal, serta antara Al-Qur'an dan Sunnah, menjadikannya tokoh penting dalam perkembangan ilmu tafsir, terutama terkait dengan hukum-hukum Islam yang berasal dari Al-Qur'an. </p> <ul> <li>Dimensi Pengaruh Pemikiran.</li> </ul> <p style="text-align: justify;"> Pemikiran Imam Shafi’i memberikan pengaruh yang luas dalam dunia Islam. Mazhabnya berkembang luas, terutama di Timur Tengah, Afrika Timur, dan Asia Tenggara, termasuk di Indonesia, Malaysia, dan Brunei. Pemikirannya telah mempengaruhi banyak ulama besar setelahnya, baik dalam fiqih, teologi, maupun akhlak. </p> <ul> <li>Dimensi Sosial.</li> </ul> <p style="text-align: justify;"> Dalam bidang sosial, pemikiran Imam Shafi’i memperlihatkan perhatian besar terhadap prinsip keadilan dan keseimbangan dalam masyarakat. Misalnya, ia memberikan panduan yang jelas mengenai hak-hak dan kewajiban individu serta masyarakat, termasuk dalam soal keuangan seperti zakat, waris, dan transaksi bisnis. Pemikiran Imam Shafi’i menekankan bahwa hukum tidak hanya bersifat normatif tetapi juga memiliki fungsi sosial, yaitu menjaga keteraturan, keadilan, dan kesejahteraan masyarakat. </p> <ul> <li>Dimensi Bahasa Arab.</li> </ul> <p style="text-align: justify;"> Imam Shafi’i adalah seorang yang sangat fasih dan mahir dalam bahasa Arab, yang merupakan bahasa Al-Qur'an dan dasar dari seluruh ilmu agama. Beliau lahir di Mekah dan besar dalam lingkungan yang sangat mementingkan kemurnian bahasa Arab klasik. Kepandaiannya dalam bahasa Arab membantunya dalam memahami nash-nash Al-Qur'an dan Sunnah dengan tepat. Menurutnya, untuk menafsirkan teks-teks suci Islam secara benar, seseorang harus memiliki pemahaman yang mendalam tentang gramatika, makna, dan retorika bahasa Arab. </p> <ul> <li>Dimensi Syi’ir.</li> </ul> <p style="text-align: justify;"> Selain seorang ahli fiqih yang hebat, Imam Shafi’i juga dikenal sebagai seorang penyair ulung. Puisi-puisinya mengandung hikmah yang mendalam, penuh dengan kebijaksanaan, dan sering kali mencerminkan pengalaman hidupnya, ketakwaannya, serta ketajaman pengamatannya terhadap seluk beluk dan lika likut kehidupan manusia di sekeliling. </p> <p style="text-align: justify;"> Syi'ir Imam Shafi’i tidak hanya sekedar karya sastra, tetapi juga merupakan medium dakwah. Melalui syi'ir, beliau menyampaikan ajaran-ajaran moral, spiritual, dan etika yang berasal dari Islam. Puisi-puisinya sering kali digunakan untuk menyampaikan pesan-pesan keagamaan dengan cara yang lebih mudah dipahami dan diterima oleh berbagai kalangan. Sifat universal dari syi'irnya memungkinkan ajaran-ajaran Islam untuk diakses dengan cara yang lebih mendalam dan menyentuh hati. </p> <ul> <li>Dimensi Akhlak dan Etika.</li> </ul> <p style="text-align: justify;"> Imam Syafi'i dikenal tidak hanya sebagai seorang ahli fikih, tetapi juga memiliki pandangan yang mendalam tentang akhlak dan etika, yang sering beliau ungkapkan dalam syair-syair yang terkumpul dalam "Diwan Imam Syafi'i". Dalam Diwan tersebut, beliau menekankan pentingnya etika, akhlak mulia, dan nilai-nilai moral yang harus dimiliki seorang Muslim. Beberapa dimensi akhlak dari perspektif Imam Syafi'i yang banyak disebutkan adalah: </p> <p style="text-align: justify;"> * Kejujuran: Kejujuran dalam perkataan dan perbuatan adalah salah satu pilar utama dalam akhlak. Imam Syafi'i sering menegaskan pentingnya menjaga kejujuran dan integritas dalam segala aspek kehidupan. </p> <p style="text-align: justify;"> * Kesabaran: Dalam menghadapi ujian dan cobaan hidup, Imam Syafi'i menekankan pentingnya kesabaran sebagai tanda keimanan yang kuat. Ia menyatakan bahwa kesabaran adalah jalan menuju kebahagiaan sejati di dunia dan akhirat. </p> <p style="text-align: justify;"> * Tawadhu' (rendah hati): Imam Syafi'i mengingatkan pentingnya tidak bersikap sombong meski memiliki ilmu yang tinggi. Rendah hati dan tidak merasa lebih baik dari orang lain adalah salah satu sifat yang beliau sangat hargai. </p> <p style="text-align: justify;"> * Menghormati orang lain: Dalam Diwan-nya, Imam Syafi'i banyak berbicara tentang pentingnya menghormati sesama manusia, baik dalam interaksi sosial maupun dalam sikap sehari-hari. Menghormati orang tua, guru, dan orang yang lebih tua adalah bagian dari adab Islam yang sangat dijunjungnya. </p> <p style="text-align: justify;"> * Menjauhi hasad (iri hati): Imam Syafi'i mengingatkan akan bahaya hasad yang dapat merusak persaudaraan dan menyebabkan kebencian. Beliau menasihati agar umat Islam selalu bersikap ikhlas dan berusaha menghindari perasaan iri terhadap orang lain. </p> <p style="text-align: justify;"> *Ilmu dan akhla: Imam Syafi'i juga mengaitkan pentingnya ilmu dengan akhlak. Menurutnya, ilmu tanpa akhlak hanya akan membawa keburukan, sementara akhlak yang baik akan membawa berkah bagi ilmu itu sendiri. </p> <p style="text-align: justify;"> Dalam setiap syairnya, Imam Syafi'i seringkali menggabungkan hikmah-hikmah tentang kehidupan dengan nasihat etika, sehingga karya-karyanya tidak hanya menjadi rujukan dalam ilmu fikih, tetapi juga dalam membentuk karakter moral yang baik.   </p>]]></content><author><name>Kamaluddin Nurdin Marjuni</name></author><category term="Malay"/><summary type="html"><![CDATA[Imam Shafi’i (Muhammad ibn Idris al-Shafi'i, 150–204 H/767–820 M) adalah salah satu ulama besar dalam sejarah Islam yang kontribusinya meliputi berbagai dimensi pemikiran dan keilmuan. Imam Syafi'i dikenal memiliki kemampuan retorika yang luar biasa, seringkali dalam perdebatan ilmiah ia mampu meyakinkan banyak orang dengan kebijaksanaannya. Ia juga memiliki pemikiran yang sangat tajam dan mampu merumuskan hukum dengan logika yang kuat. Tidak diragukan lagi bahwa Imam Syafi'i menguasai berbagai cabang ilmu, terutama fiqh dan usul fiqh, termasuk hebat dalam bahasa Arab, syaiir/puisi, ilmu hadis, ilmu tafsir dan teologi/akidah Islam. Kekuatan intelektualnya menjadikan dia sangat dihormati di kalangan ulama lain. Beliau dianggap sebagai salah seorang ilmuwan yang berjaya menyatukan metodologi fiqh secara sistematik. Berikut beberapa dimensi utama pemikiran Imam al-Shafi'i: Dimensi Fiqih (Hukum Islam). Imam Shafi’i dikenal sebagai pendiri mazhab Syafi'i, salah satu dari empat mazhab utama dalam fiqih Sunni. Karya monumentalnya “al-Risalah”, adalah salah satu buku pertama yang secara sistematis menjelaskan metodologi dalam memahami hukum Islam (usul al-fiqh). Dalam kitab ‘al-Risalah”, Imam Shafi’i menetapkan prinsip bahwa hukum Islam harus didasarkan pada empat sumber utama rujukan kefahaman Islam, iaitu: Al-Qur'an, Sunnah, Ijma' (konsensus), dan Qiyas (analogi). Pandangannya bahwa Sunnah Nabi harus diutamakan setelah Al-Qur'an menandai pendekatan yang lebih jelas terhadap penggunaan hadith sebagai sumber hukum. Dimensi Ushul al-Fiqh. Imam Shafi’i dianggap sebagai pelopor utama dalam disiplin ilmu ushul al-fiqh (prinsip-prinsip hukum). Dengan memperkenalkan struktur yang lebih rinci tentang cara memahami nash (teks) Al-Qur'an dan Sunnah, ia membantu menyatukan perbedaan interpretasi antara ulama fiqih di masa itu. Metodologinya mencakup penggunaan lafaz (teks harfiah) dan maqasid (tujuan hukum), yang membantu dalam memahami nash secara lebih luas dan fleksibel. Dimensi Teologi. Meskipun Imam Shafi’i lebih dikenal sebagai ahli fiqih, pandangannya dalam teologi juga cukup signifikan. Ia dikenal sebagai pembela Ahl al-Sunnah wa al-Jama'ah, menolak konsep-konsep ekstrem seperti yang ditemukan dalam Mu'tazilah (kelompok rasionalis) dan golongan lain yang memisahkan penggunaan wahyu dan akal secara radikal. Imam Shafi’i juga menekankan pentingnya menjaga keseimbangan antara keimanan yang lurus dengan tindakan yang benar, baik dalam ibadah maupun muamalah. Dimensi Hadith. Imam Shafi'i memiliki peran penting dalam mengukuhkan otoritas hadith sebagai sumber hukum Islam kedua setelah Al-Qur'an. Dalam menghadapi perdebatan antara pendukung ahl al-ra'y (yang lebih mengutamakan akal dan opini) dan ahl al-hadith (yang lebih mengutamakan teks hadith), Imam Shafi’i menegaskan bahwa tidak ada kontradiksi antara keduanya jika digunakan dengan benar. Ia sangat selektif dalam menerima hadith dan mengutamakan hadith sahih sebagai dasar hukum. Dimensi tafsir Al-Qur’an. Meskipun Imam Shafi’i bukan mufassir dalam pengertian klasik yang menulis tafsir lengkap Al-Qur'an, kontribusinya dalam bidang ushul al-fiqh dan fiqih sangat mempengaruhi cara umat Islam memahami dan menafsirkan Al-Qur'an, khususnya dalam konteks hukum. Pendekatannya yang hati-hati dalam menyeimbangkan antara teks dan akal, serta antara Al-Qur'an dan Sunnah, menjadikannya tokoh penting dalam perkembangan ilmu tafsir, terutama terkait dengan hukum-hukum Islam yang berasal dari Al-Qur'an. Dimensi Pengaruh Pemikiran. Pemikiran Imam Shafi’i memberikan pengaruh yang luas dalam dunia Islam. Mazhabnya berkembang luas, terutama di Timur Tengah, Afrika Timur, dan Asia Tenggara, termasuk di Indonesia, Malaysia, dan Brunei. Pemikirannya telah mempengaruhi banyak ulama besar setelahnya, baik dalam fiqih, teologi, maupun akhlak. Dimensi Sosial. Dalam bidang sosial, pemikiran Imam Shafi’i memperlihatkan perhatian besar terhadap prinsip keadilan dan keseimbangan dalam masyarakat. Misalnya, ia memberikan panduan yang jelas mengenai hak-hak dan kewajiban individu serta masyarakat, termasuk dalam soal keuangan seperti zakat, waris, dan transaksi bisnis. Pemikiran Imam Shafi’i menekankan bahwa hukum tidak hanya bersifat normatif tetapi juga memiliki fungsi sosial, yaitu menjaga keteraturan, keadilan, dan kesejahteraan masyarakat. Dimensi Bahasa Arab. Imam Shafi’i adalah seorang yang sangat fasih dan mahir dalam bahasa Arab, yang merupakan bahasa Al-Qur'an dan dasar dari seluruh ilmu agama. Beliau lahir di Mekah dan besar dalam lingkungan yang sangat mementingkan kemurnian bahasa Arab klasik. Kepandaiannya dalam bahasa Arab membantunya dalam memahami nash-nash Al-Qur'an dan Sunnah dengan tepat. Menurutnya, untuk menafsirkan teks-teks suci Islam secara benar, seseorang harus memiliki pemahaman yang mendalam tentang gramatika, makna, dan retorika bahasa Arab. Dimensi Syi’ir. Selain seorang ahli fiqih yang hebat, Imam Shafi’i juga dikenal sebagai seorang penyair ulung. Puisi-puisinya mengandung hikmah yang mendalam, penuh dengan kebijaksanaan, dan sering kali mencerminkan pengalaman hidupnya, ketakwaannya, serta ketajaman pengamatannya terhadap seluk beluk dan lika likut kehidupan manusia di sekeliling. Syi'ir Imam Shafi’i tidak hanya sekedar karya sastra, tetapi juga merupakan medium dakwah. Melalui syi'ir, beliau menyampaikan ajaran-ajaran moral, spiritual, dan etika yang berasal dari Islam. Puisi-puisinya sering kali digunakan untuk menyampaikan pesan-pesan keagamaan dengan cara yang lebih mudah dipahami dan diterima oleh berbagai kalangan. Sifat universal dari syi'irnya memungkinkan ajaran-ajaran Islam untuk diakses dengan cara yang lebih mendalam dan menyentuh hati.]]></summary></entry><entry><title type="html">الأثر الفلسفي اليوناني في الشيعة الإسماعيلية</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/01/" rel="alternate" type="text/html" title="الأثر الفلسفي اليوناني في الشيعة الإسماعيلية"/><published>2024-06-15T00:00:00+00:00</published><updated>2024-06-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/01</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/01/"><![CDATA[<div class="rtl"> الأثر الفلسفي اليوناني في الشيعة الإسماعيلية <br/> كمال الدين نور الدين مرجوني <br/> جامعة السلطان الشريف علي الإسلامية <br/> ملخص <br/> إذا كانت الفلسفة الإسلامية تعدّ من أكثر المذاهب الإسلامية تأثرا بالفلسفة اليونانية. فإن الشيعة الإسماعيلية لم تكن أقل تأثرا بها، حيث لجأوا كثيرا مثل فلاسفة الإسلام إلى الفكر اليوناني، وخاصة الفلسفة الأفلاطونية الحديثة، وعلى هذا يحاول هذا البحث إبراز تأثير الفلسفة اليونانية على الشيعة الإسماعيلية، وسلك البحث المنهج الاستقرائي الوصفي والتحليلي، وذلك من خلال رصد نصوص كتب الشيعة الإسماعيلية، وأكَّد هذا البحث على تأثر الشيعة الإسماعيلية بالفلاسفة اليونانية وبخاصة في قولهم بالطبائع الأربعة، وتأثير الكواكب في المخلوقات لزعمهم أن الأفلاك والكواكب كائنات حية ناطقة. ومن ثم فالحقيقة يجب أن تقال بأن عقائد الشيعة الإسماعيلية هي مجموعة أفكار ملفقة من مذاهب الفلسفية، وكلها خبط واضطراب، فمذهبهم كان دخيلا ليس له صلة بالإسلام. <br/> الكلمات المفتاحية: الأثر الفلسفي، الشيعة الإسماعيلية، الفلسفة الإسلامية. <br/> تمهيد: <br/> اطلع المسلمون ومفكروهم على فلسفة اليونان أو جزء منها على الأقل منذ العصر الأموي . فتأثروا بها لأخذهم معظم آراء أرسطو ، وأعجبوا بأفلوطين كثيرا وتابعوه في نواح عدة. وكانت الأفلاطونية المحدثة أكبر المذاهب أثرا في العالم الإسلامي( ). وقد بلغ تأثر جمهور فلاسفة الإسلام بمذاهب فلاسفة اليونان حدا جعلهم متابعين لهم في كثير مما انتهوا إليه في مباحثهم المنطقية والطبيعية والإلهية، وكانت مسألة وجود العالم من بين المسائل التي انتظمتها اليونان، وانتهوا فيها إلى القول بقدم العالم، وأن وجوده محايث لوجود الله تعالى، غير متأخر عنه بزمان أو مدة ، وممن تأثروا بهذا القول من فلاسفة الإسلام : الفارابي وابن سينا وابن طفيل وابن رشد( ). وقد جعل الإمام الغزالي مسألة قدم العالم وحدوثه على رأس المسائل الثلاث التي كفر بها الفلاسفة، كما يتضح في كتابه "تهافت الفلاسفة". ولم يقتصر تأثر فلاسفة الإسلام بمسألة قدم العالم وحدوثه، بل تأثروا كذلك بمسائل أخرى كمسألة النبوة، والمعاد. وقد صرَّح الشهرستاني في كتابه الملل والنحل هذا التأثر الفلسفي لعقيدة الشيعة الإسماعيلية قائلا: "أن الباطنية القديمة قد خلطوا كلامه ببعض كلام الفلاسفة، إوصنفوا كتبهم على هذا المنهاج، فقالوا في الباري تعالى: انا لا نقول هو موجود، ولا لا موجود، ولا عـالم، ولا جاهل، ولا قـادر، ولا عاجز، وكذلك في جميع الصفات"( ). وقد أكَّد بذلك الدكتور إبراهيم مدكـور، فقال: "لا شك في أن الإسماعيلية من أكثر الشيعة درسا وبحثا، شاءوا أن يفلسفوا تعاليمهم، ففلسفوا معها العقيدة الإسلاميـة كلها، وأدخلوا عليها كلّ ما وقفوا عليه من أفكار أجنبية، بين شرقية وغربية، وبخاصة الأفلاطونية المحدثة"( ). <br/> وانطلاقا من العنوان الرئيسي في هذا البحث وهو الأثر الفلسفي اليوناني القديم في الشيعة الإسماعيلة، فنقوم بتقسيم هذا البحث إلى مبحثين: المبحث الأول: لمحة عن الشيعة الإسماعيلية. والمبحث الثاني: تأثر الشيعة الإسماعيلية بالفلسفة اليونانية القديمة. <br/> المبحث الأول <br/> لمحة عن الشيعة الإسماعيلية <br/> الشيعة الإسماعيلية فرقة من فرق الشيعة الكبرى -غير الزيدية والإمامية الإثنى عشرية-، ويعرف بالشيعة الباطنية لاعتقادها بأن للشريعة ظاهرا وباطنا( ). وأورد الإمـام أحمـد بن سليمان الزيديُّ في كتابه (حقائق المعرفة في علم الكلام) عن حقيقة المذهب الإسماعيلي قائلا: "وانتسب الباطنية إلى الإسماعيلية، وهم فرقة أبطنوا الكفر وأظهروا الإسلام، وقالوا: لكل ظاهر باطن"( ). يقول الإمام الزيدي القاسم بن محمد: "وأما الباطنيـة: فإنـهم يظهـرون الإسـلام ويبطنون الكفـر، ولا يتقلدون بشيء من الشرائـع"( ). ويقول ابن الجوزي: "الباطنية قوم تستروا بالإسلام ومالوا إلى الرفض وعقائدهم وأعمالهم تباين الإسلام بالمرة، لكنهم يقولون لذلك سر غير ظاهر ... ثم يذكر أنها من الشيعة الإسماعيلية المنسوبة إلى زعيم لهم يقال له محمد بن إسماعيل بن جعفر"( ). <br/> ويتبين من هذا التعريف أن الباطنية لقب خاص استخدم للدلالة على إحدى فرق الشيعة المنسوبة إلى الإسماعيلية، وتقول بالظاهر والباطن، وبوجوب تأويل الشريعة، لأن المراد منها الباطن دون الظاهر. فرفضوا الأخذ بظاهر القرآن. <br/> ويجدر التنويه إلى أن مؤرخي الفرق في تقسيمهم لفرق الشيعة قد اتفقوا على وضع الغلاة كفرقة داخل الشيعة، وأن الإسماعيلية الباطنية توضع بين فرق الغلاة أحيانا – كما صنفها البغدادي – وتابعه في ذلك الدكتور برنارد لويس، وأحيانا أخرى تذكر كفرقة مستقلة من فرق الشيعة -كما صنفها الشهرستاني ونشوان الحميري( ) . <br/> ومن ناحية أخرى، وقد لاحظ الدكتور محمد الجليند أن الإمام ابن تيمية لا يستخدم لقب "باطنية" عادة بمعنى محدّد لطائفة معيّنة، بل أطلقها لتشمل فرقا ومذاهب منها: الصوفية( ) والإسماعيلية( ) والفلاسفة( ) والجهمية( ). وغيرهم الذين يقولون بالظاهر والباطن، ذلك لأن المعيار الأساسي عند إطلاق لقب الباطنية لدى ابن تيمية هو القول بالتفسير الباطني للقرآن( ). وفي هذا استقرّ عند الدكتور عبـد الرحمن بدوي في تعريفه للباطنية بأنها: " لقب عام مشترك تندرج تحته مذاهب وطوائف عديدة، والصفة المشتركة بينها تأويل النّص الظاهر بالمعنى الباطن تأويلا يذهب مذاهب شتى، وقد يصل التباين بينها حدّ التّنـاقض الخالص، فهو يعني أن النصوص الدينية المقدّسـة رموز و إشارات إلى حقائق خفيّة وأسرار مكتوبة"( ). وذكر لوك بنوا مؤلف الكتاب المسمى بـ ( المذهب الباطني في ديانات العالم )، يرى أن التيار الباطني في الإسلام متمثلا في تعاليم الشيعة والتصوف، ويعتبر أن ابن عربي من أكبر شيوخ الباطنية العربية ومؤسّس الميتافيزياء العليا( ). <br/> وعلى هذا الأساس، فكان استعمال لفظ (الباطنية) توسيعا لتشمل جميع الفرق والمذاهب الذين يدّعون بأن للقرآن ظاهرا وباطنا ، سواء كانوا من الفلاسفة أم الشيعة أم التصوف وغيرهم. وهذا إن دل على شىء فإنما يدل على سعة تأثير الباطنية على الفرق الإسلامية، وأما عند تقييدها وتخصيصها لفرقة معينة فتعني بها الشيعة الإسماعيلية التي ردّت عليها معظم الفرق الإسلاميـة كالأشعرية، والمعتزلة، والشيعة الزيدية، والمذهب الأخير هو موضوع بحثنا. <br/> ويقرر الباحثون الإسماعيليون الباطنيون المعاصرون -ومنهم الدكتور مصطفى غالب والدكتور عارف تامر- بأن ابن سينا كان على مذهب الإسماعيلية الباطنية، واستدلوا على ذلك بأن ابن سينا قد ولد من أبوين إسماعيليين وأنه درس على أبيه –وهو داعي مطلق للإسماعيلية– علم التأويل الباطني، كما درس على يد أبي عبد الله الناتلي المنطق والفلسفة، ولم يكن النتالي سوى عالم من كبار علماء وفلاسفة الإسماعيلية، وواضح من كلامه عن النفس والعقل مزيج من العقائد الباطنية( ). <br/> والجدير بالذكر بأنه قد أخطأ بعض الباحثين في عزو الشيعة الزيدية إلى أنها من الفرق الباطنية، كما نشهد بذلك في كتاب (الحكومة الباطنية): "ومن الفرق الباطنية الزيدية التي تميزت بالمذهب العقلي "( ). فهذه النسبة غير صحيحة، لأنه من المعروف أن المذهب الباطني مذهب تعليمي، يعتمد على ما قاله الإمام، بينما الزيدية مذهب عقلي، إذن فهما متناقضان بعضهم بعضا، ولعل المؤلف لهذا الكتاب يقصد هنا بالجارودية من الزيدية، لأنهم الذين تطرفوا وغلوا في أمر الأئمة، ولكن بعد البحث أيضا لم نجد في آراء الجارودية أية إشارة تدل على قولهم بالظاهر والباطن. <br/> والسؤال الذي يطرح نفسه، هو متى ظهرت الباطنية كفرقة من فرق الإسماعيلية ؟ <br/> وأشارت مصادر كتب الفرق والملل والنحل إلى أن ميمون بن ديصان القداح – وكان مولى لجعفر الصادق – هو أحد المؤسسين للدعوة الإسماعيلية الباطنية، وهو يدعو إلى إمامة محمد بن إسماعيل، وكان على يده انتشرت دعوة الإسماعيلية الباطنية، ويحدثنا عن ذلك عبد القاهر البغدادي أن الباطنية ظهرت في أيام المأمون وانتشرت في زمان المعتصم، وأن الذين أسسوا دعوة الباطنية – كما حكى أصحاب المقالات – شخصيات أبرزها ميمون بن ديصان الملقب بـ (القداح)، و محمد ابن الحسين الملقب بـ (ذيذان أو دندان)، وكان ميمون مولى لجعفر بن محمد الصادق( ). وقد حدَّد الإمام محمد بن الحسن الديلمي( ) زمان الذي نشأت فيه الباطنية، فذكر على وجه التحديد بأن الباطنية نشأت سنة (250هـ)، ونص على ذلك قوله: "إن ابتداء وضع مذهب الباطنية سلط الله عليهم كان في سنة خمسين ومائتين من الهجرة، وضعه قوم تطابقوا وكان في قلوبهم بغض للإسلام وبعض النبي  من الفلاسفة، والمجوس، واليهود، وكان آخر دعاتهم ميمون القدح( ) . <br/> ومما سبق يفهم أن دعوة الباطنية قد أسست على يد جماعة من الناس فمنهم الفلاسفة، والمجوس، واليهود، وأنها انتشرت على يد ميمون القداح، ذلك لأن مبادئ الباطنية لم تكن معروفة قبل ظهوره، فبزعامة ميمون القداح نظمت مبادئها السرية لأول مرة، فهو الذي يقوم بتنظيم هذه الفرقة داخل السجن، فوضع هو وأصحابه أنظمة الفرقة، وقاموا بتعليم دعاتها فيه، ولما خرج من السجن أرسل دعاتهم إلى المناطق المختلفة لينشروا مبادئهم وتعاليمهم الباطنية( ). غير أن بعض المصادر تشير إلى أن الباطنية ظهرت على يد ابنه عبد الله بن ميمون سنة، وهذا ما ذكره صاحب كتاب (كشف أسرار الباطنية) للحمادي( ) فقال: "وأصل هذه الدعوة الملعونة التي استهوى بها الشيطان أهل الكفر والشقوة، ظهور عبد الله بن ميمون القداح بالكوفة ... وكان ظهوره في سنة ست وسبعين ومائتـين (276هـ) من التاريخ للهجرة"( )، وتابعه في ذلك الإمام أحمد بن يحيى المرتضى، حيث قال: "وفشا مذهبهم بعد مائتين من الهجرة ، أحدثه عبد الله بن ميمون القداح ، وكان مجوسيا ، فتستر بالتشيع ليبطل الإسلام"( ). <br/> ولكن الصحيح الأول، فظهرت الباطنية على يد ميمون القـداح الذي توفي حوالي سنـة (198هـ). وأما رواية الحمادي، فيرى الدكتور محمد عثمان الْخُشْت في تعليقه للنص أنه على حسب المصادر التاريخية العديدة يبدو أن المؤلف هنا يخلط بين ميمون القداح وابنه عبد الله ، فتارة يذكر عبد الله على أنه أصل هذه الدعوة الباطنية، وتارة يذكر أباه ميمونا( ). وفي موضع آخر لاحظ محمد بن الحسين الأكوع عند تعليقه للنص بوقوع الوهم والخطأ، ويرى أن الناسخ أخطأ في النقل عن المؤلف ، فظهور ميمون القداح قبل الستين ومائتين من الهجرة، وأورد ابن النديم في(الفهرست)( ) بأنه جـرت مكاتبة بين عبـد الله بن ميمون وقرمط سنة إحـدى وستين ومائتين (261هـ)، هذا إن أراد ميمون القداح، وإن أراد ولده عبد الله، فذلك أدخل في الإعجاز -كما يقال- فإن ظهوره بسجلماسة من الغرب سنة 296هـ وما يدل على وهم العبارة أن خروج ابن فضل ومنصور اليمن من الكوفة إلى اليمن سنة 268هـ( ). <br/> وإلى جانب ذلك، فقد ذهب النَوْبَختي إلى القول بوحدة الحركتين الخطابية والإسماعيلية الباطنية( ). أو نقول بأن الإسماعيلية نشأت من الخطابية، بل ذهب القمي إلى أن الإسماعيلية الخالصة فهم الخطابية"( ). ذلك لما مات أبو الخطاب تحوّل أتباعه إلى محمد بن إسماعيل ابن جعفر الصادق وعدّوه الإمام وأعلنوا ولاءهم له ، فكانت فرقـة الإسماعيليـة هي الخطابية نفسها( ). وقد أكد ذلك الإمام أحمد بن سليمان في حديثه عن الفرق الإمامية أن الإسماعيلية هم المباركية والخطابية، فقالت المباركية بإمامة محمد بن إسماعيل، وقالت الخطابية بإلهية جعفر( ). ورغم أن كُتّاب المقالات من أهل السنة لا يشيرون في كتاباتهم إلى وجود صلة مباشرة بين الخطابيـة والإسماعيلية، إلا أن ما أورده من عقائـد الخطابيـة يؤيد ما ذهب إليه النَوْبَختي من وحدة الحركتين، فالشهرستاني ينسب إلى الخطابية أسلوب التأويل الإسماعيلي لآيات القرآن الكريم( )، والأشعري ينسب للخطابية عقيدة الإمام الصامت والناطق وهي عقيدة اختصت بها الإسماعيلية( ). فكل هذه الشواهد المستمدة من التشابه بين العقائد المذهبية لكل من الخطابية والإسماعيلية تدلنا دلالة واضحة على وجود علاقة الخطابية والإسماعيلية( ). وأشار إلى ذلك أيضا الدكتور علي سامي النشار، إذ قال: "ولا شك أن الكثير من أصول الخطابية قد دخلت في عقائد الإسماعيلية فيما بعد، ولكن تم هذا بعد مقتل أبي الخطاب، واعتناق كثير من أتباعه للإسماعيلية في عهد عبد الله بن ميمون القداح"( ). <br/> وعلى أية حال، فإن الباطنية تمثل إمتدادا لغلاة الشيعة ( ) الذين لم يقتصروا على القول بأن عليا أفضل الخلق بعد رسول الله ، بل نجدهم يدّعون أنه في منـزلة النبوة كما يتضح فيما بعد، وفي ذلك يقول الدكتور محمد الجليند: "وأما الباطنية بمعناها المحدد كطائفة مخصوصة تسمت بهذا الاسم في تاريخ الفلسفة الإسلامية، فيعتبرها ابن تيمية امتدادا طبيعيا للغلو في التشيع، لأن الباطنية والقرامطة وجدتا في البيئة الشيعية التربة الخصبة والمناخ الصالح لتربية أفكارهم وحصاد نتائجها " ( ) . ويرى هنري كوربان أن المذهب الإسماعيلي الباطني هو أول مذهب عرفاني في الإسلام ( ) . <br/> وفي موضع آخر، يرى الإمام محمد بن الحسن الديلمي أن عقيدة الباطنية كغيرها من الشيعة الغلاة تستمد مادتها الأولية من عقيدة الإمامية الإثنى عشرية . وقد صرّح بذلك قائلا: "إن أصول مذهب الغلاة والمفوضة والباطنية من الإسماعيلية والإمامية الإثنى عشرية مختلطة بعضها ببعض في كثير من المسائل، ولذلك قيل: الإمامية دِهليز الباطنية( )، لأن الكل دخلوا في الشيعة من جهتهم، وكلهم يدعون التشيع ويغلون في الدين ويخرجون من طريق المسلمين"( ) . ويرى الإمام أبوا القاسم محمد الحوثي ( ) أن مذهب الغلاة والمفوضة، هم الذين مهدوا مذاهب الباطنية( ) . <br/> والغلاة كما عرفها الشهرستاني: أنهم الذين غلوا في حق أئمتهم حتى أخرجوهم من حدود الخليقة، وحكموا فيهم بأحكام الإلهية، فربما شبهوا واحدا من الأئمة بالإله، وربما شبهوا الإله بالخلق وهم على طرفى الغلو والتقصير( ). <br/> والملاحظ أن غلاة الشيعة بعد أن بدأوا بفرقة واحدة صاروا بعد ذلك فرقا وطوائف مختلفة، ولكن رغم هذا التفرق وذلك الاختلاف، إلا أن عقائدهم مشتركة وأفكارهم متشابهة، وكان أول فرق الغلاة هي السبئية ثم جاء بعدها غلاة الكيسانية. وكانت أهم اتجاهات الغلو في التشيع هي: الغلو السبئي والكيسانيـة، والغلو الإسماعيلي الباطني، والغلو المنشق عن الإثنى عشرية. المبحث الثاني <br/> تأثر الشيعة الإسماعيلية بالفلسفة اليونانية القديمة <br/> أورد الدكتور فرهاد دفتري (Farhad Daftary)( ) في كتاب حرّره بعنوان:"الإسماعيليون في العصر الوسيط"( ) أن دخـول الأفكار الفلسفية اليونانية إلى العقائد الباطنية تتم على أيدي دعاتهم من أمثـال: الداعي أبو حـاتم الرازي، والداعي محمـد بن أحـمد النسفي، فقد قام هذان الداعيان وخلفاؤهما، وهم الذين بدأوا مع أبي يعقوب السجستاني بالدعوة باسم الأئمة -الخلفاء الفاطميين- بدمج لاهوتهم الإسماعيلي، بطريقة أصيلة عالية المستوى بصيغة من الفلسفة الأفلاطونية المحدثة كانت سائدة آنئذ في إيران وما وراء النهر"( ). <br/> وعلى هذا الأساس، فيؤكد لنا الدكتور هاينز (Heinz Halm)( ). على تأثر الإسماعيلية الباطنية بالفلسفة اليونانية، ومدعما رأيه بأن ستانيسلاس غوريار (S. Guyard) قد توصل في كتابه حول عقائد الإسماعيليين إلى الاستنتاج بأن عقائد الإسماعيليين كانت مبنية على الفلسفة اليونانية ( ). <br/> ويتضح مدى تأثر الباطنية بالفلسفة اليونانية استخدمهم للمصطلاحات الفلسفية، كتعبيرهم عن الله بالمحرك الأول، وتعبيرهم عن الوجود والموجود بـ (أيس) ، وتعبيرهم عن العدم والمعدوم بـ (ليس)، وتعبيرهم عن الأنا الشخصية بـ (الإنية) ، فكل هذه التعبيرات الفلسفية استخدمها واصطلح عليها الدعاة الإسماعيليون( ). ومن العناصر الأفلاطونية الحديثة التي اقتبسها الإسماعيلية هي فلسفة الفيوضات وترتيبها، ومن ثم، فمن يقرأ كتب الإسماعيلية الباطنية يجد نفسه أمام الفلسفة الأفلاطونية الحديثة ( ). <br/> وأخذت الإسماعيلية عن أفلاطون نظرية المثل التي تقول: بأن ما في العالم الحسي أشباح لمثل في العالم العلوي. فقال الإسماعيلية: إن ما في عالم الدين مُثُل لممثولات في العالم الروحاني( ). وهذا بعينه نظرية الأفلاطونية نقلها الإسماعيلية إلى مذهبهم، فما من مثل إلا وله ممثول، حتى طبقوها على أئمتهم فقالوا: إن الإمام الباقر محمد بن علي وهو الرابع من الأتماء، مثل المضقة في الروحانية مقابلا لموسى كليم الله، ومقابل للشمس في الفلك الرابع، ولما كان الرابع من الأتماء كان الحسن بن علي  ممثول الطالع ، والباقر  ممثول الرابع( ). <br/> وكذلك أخذ الإسماعيلية رأى الأفلاطونية الحديثة في الإبداع وظهور النفس الكلية عن العقل الكلي، وأن العالم خلق بواسطة اللوجوس (الكلمة) فجاء الإسماعيلية وقالوا: إن الكلمة التي خلق عنها العـالم هي كلمة (كن) التي وردت في الآية القرآنية : إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَنْ يَقُولَ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ( ). وأن كلمـة (كن) مكونـة من الكاف والنـون ، فالكاف رمز على القلم أو العقل الكلي ، والنون رمـز على اللـوح أي النفس الكليـة، وبهذا فسر الإسماعيليـة قولـه تعـالى: ن وَالْقَلَمِ( ) . أن الله يقسم بأعز مخلوقين عنده وهما اللوح والقلم( ). <br/> ومن ناحية أخرى ، يلاحظ هودكسون أنه قد أضفى الإسماعيلية على التأويل مشربا واحدا، وذلك في استخدامه في أغراض ثلاثة كبيرة مترابطة، فهو يمثل تصورا للكون مشتقا من مصادر أفلاطونية حديثة، وهو يفسر الآخـرة تفسيرا تاريخيا يقوم على الدين، والدورات، وأحيانا بالتناسخ( ) . وأخيرا فهو يبرز طبقات المشايخ للفرقة الذين تقابل درجاتهم على تفاوت الدرجات العديدة للتصور الأفلاطوني المحدث للكون( ). والواقع أن فلسفتهم الطبيعية بما فيها من أفكار عن العالم العضوي والعالم غير العضوي، وعلم النفس، وعلم الحياة وما إلى ذلك، فإنها تستند إلى فلسفة أرسطو، ولا تختلف عنها في جوهرها ( ) . كما يعتمد الباطنية جزءا من آرائها على الفيثاغورية ( ) فكان لفكرة الأعداد والحروف مكان واضح في أفكارهم ولدى طوائفهم المختلفة، والتي تعتبر الحروف رموزا ترمز إلى أعداد ، والأعداد ترمز إلى حروف، كما اعتبرت أن للحروف خصائص خاصة( ). و يتجلى ذلك بوضوح في عدة المؤلفات الإسماعيلية الباطنية كـ "كتاب الافتخار" للداعي أبي يعقوب السجستاني( ) . وكتاب "إثبات الإمامة" للداعي أحمد النيسابوري( ). وكتاب "راحة العقل" للداعي حميد الدين الكرماني وهو تلميذا للأول( ). ويذكر الدكتور مصطفى غالب أهمية فكرة الأعداد لدى الباطنية أنها مطابقة لصور الموجودات وأنها أول ما أيدت به النفس من المعلومات، وأنها الطريق الحقيقي إلى التوحيد، فسائر العلوم موجودة في علم العدد، لأن العلوم تابعة للعدد، وهو أصل لها كلها، وهي فروع له، وهو القول الذي تفرعت عنه المقولات، وشجرة اليقين، ومبدأ الشرع والدين، وعليه بنيت الصلوات، وبه عرفت العبادات، وبه يعرف الزمان( ). <br/> وانطلاقا من أهمية هذه الفكرة –الأعداد والحروف– فيمكن القول إن النـزعة الباطنية التي تميزت بها الفلسفة الفيثاغورية انسجمت مع ميول الإسماعيلية، ولذا وجدت استجابة لها لدى الكثيرين من مفكري الشيعة الإسماعيلية( ). وفي ذلك يرى الدكتور علي سامي النشار أن الفيثاغورية المحدثة من أهم المصادر الإسماعيلية في مختلف صورها، وبالإضافة إلى الأفلاطونية( ). <br/> والسؤال المطروح بنفسه –ونحن بصدد الحديث عن أثر الفلسفة في الشيعة الإسماعيلية– ، هو ما الدافع إلى اهتمامهم بالفلسفة اليونانية القديمة؟. <br/> اختلف الباحثون في الإجابة على هذا السؤال ، فيرى إيفانوف (W. Ivanov) أن الأسباب التي دفعت الباطنية إلى اهتمامهم بالفلسفة ترجع إلى رغبتهم في حلّ إشكالية التوفيق بين فكرة التوحيد والثنائية الموجودة في العالم بين الخير والشر، حيث إن أبرز عناصر المذهب الإسماعيلي هي الفلسفة الأفلاطونية الجديدة المستقاة على نحو مباشر من تاسوعات أفلوطين، أو من شراحه المتقـدمين، ولكن من بعض النسخ المتأخرة التي زيفت إلى حدّ كبير واختلطت بمسائل مختلفة الأجناس، وقد حاولت الإسماعيلية أن تجد في الفلسفة الأفلاطونية حلاّ يوفق بين فكرة التوحيد وأثنينية العالم الظاهر( ). ويرى الدكتور محمد إقبال أنهم يلجأون إلى الفلسفة لمحاولتهم تفسير التعاليم الدينية من جديد( ). ومن هنا، اقتبسوا الفكر الفلسفي من فلاسفة الإغريق، وأدخلوها على نظامهم الفكري الإسلامي"( ). ولذلك إذا استقرأنا مؤلفات الإسماعيلية نجد أنها تزخر بنظرات فلسفية إلى الكون والوجود . <br/> وقد رجع الدكتور محمد الجليند اهتمام الشيعة الإسماعيلية بالفلسفة إلى اتفاقهم في قضية التأويل الرمزي، فقال: "وكان معظم اهتمام الباطنية بالفلاسفة يرجع إلى اتفاقهم وإياهم على ردّ نصوص الأنبياء وتأويلها إلى رموز مغلقة ، لا معنى لها لدى السامع العربي"( ). <br/> ويمكن القول، إن ما سبق ذكره من آراء العلماء المحدثين في محاولتهم لتفسير اهتمام الباطنية بالفلسفة، كلها صحيحة، وذلك لأن الباطنية مذهب توفيقي، فحاولوا أن يوفقوا بين عقائد الأديان، بطريق التأويل، ليتوصلوا في النهاية إلى إنشاء دين جـديد على راية أو علم باسم (الباطنية). <br/> وأما الشيعة الإسماعيلية الباطنيون أنفسهم – كما يرى الدكتور مصطفى غالب– فرأوا أنهم دعموا معتقداتهم الدينية بنظريات فلسفية وتأويلات باطنية، اكتسابا أو استنباطا، فأصبحت الفلسفة بنظرهم وسيلة لتقييم العقيدة( ). واستنادا إلى هذا الرأي، فهم يعتبرون الفلسفة فوق الشريعة، حيث أعرضوا القضايا الدينية على ميزان الفلسفة، إذن فالدين في نظر الباطنية محل اعتبار من قبل الفلسفة، فما ترى الفلسفة من الدين صحيح فهو صحيحا، وما تراه باطلا فهو باطل. ومن جانب آخر يذكر الدكتور عارف تامر أن علماء الإسماعيلية استعملوا الفلسفة للتعبير عن الدين، إذ يقول: " نهلوا من ينابيع المدرسة اليونانية الفلسفية، والمشائية، وما خلفه أرسطو، وأفلاطون، وأفلوطين، وفيتاغوريس، وحكماء الإسكندرية ... واستخدموها في التعبير عن تعاليمهم الدينية"( ). ويفهم من هذا النص أن الدين لا يستطيع أن يعبر عن نفسه. وإنما يحتاج إلى تعبير فلسفي . وهذا في الحقيقة بعيد عن الصواب، فلا يحتاج الدين إلى المساعدة في التعبير عنه، فقد عبر نفسه بأدلة عقلية والبراهين اليقينية، يقول الإمام ابن تيمية: "والقرآن مملوء من الأدلة العقلية، والبراهين اليقينية على المعارف الالهية، والمطالب الدينية"( ). <br/> ومن هنا، لا وجه للمقارنة بين أدلة القرآن وبين أدلة الفلاسفة والمتكلمين، لا سيما الاستعانة بأدلتهم في التعبير عن الدين. <br/> وخلاصة القول، قد اتضح من خلال هذا العرض ، مدى تأثير المذاهب الفلسفية اليونانية على الإسماعيلية الباطنية ، ولذلك نستطيع القول بأن أصولها الفكرية ليست من الإسلام في شيء، وإنما عبارة عن مجموعة من التصورات الفلسفية وعقائد الأديان المغايرة له، ففكرهم فكر وافد ، وفلسفة طارئة على الدين. إذن فلا تعدو أفكارهم عن الفكر اليوناني بمذاهبها المختلفة، فأخذوا عن أرسطو، وأفلاطون، وأفلوطين، وفيثاغوري. <br/> والحقيقة – كما يرى القاضي ابن العـربي – أنهم يعتقـدون رأى الفلاسفة للنيل من الإسلام( ). ثم تظاهروا بالعقلانية اقتداء بالمعتـزلة. مع أن هناك فارقا كبيرا بينهم وبين المعتزلة في استخدامهم العقل، فالمعتزلة يلجأون إلى العقل للدفاع عن الدين ، بينما هم يستخدمونه لتقويض أسس جميع الأديان( ). <br/> وفي ذلك يقول دوزي عن ابن ميمون القداح في جعلهم رجال الفلاسفة في المقام الأول كالمؤيدين للدعوة الباطنية:" لم يبحث ابن ميمون عن أنصاره الحقيقيين بين الشيعة الخلص ، ولكن بين الثنوية والوثنيين وطلاب الفلسفة اليونانية، ولم يكن يعتمد إلا على الطائفة الأخيرة، وإليهم وحدهم استطاع أن يفضي بسره، وخفي عقيدته"( ). فعلماء الإسماعيلية عولوا على طلاب الفلسفة في تفهم دعوتهم ، لأنهم تحرروا عل الأقل من محبة الشريعة، والتعصب لها، وصار عندهم بعض الاستعداد للتنكر لها، فبعض الآراء الفلسفية التي اعتقدوها لم تكن توافق العقيدة( ). <br/> </div>]]></content><author><name>Kamaluddin Nurdin Marjuni</name></author><category term="Arabic"/><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">خلق العالم بين المتكلمين والفلاسفة المشائين كمال الدين نور الدين مرجوني</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/06/" rel="alternate" type="text/html" title="خلق العالم بين المتكلمين والفلاسفة المشائين كمال الدين نور الدين مرجوني"/><published>2024-04-27T00:00:00+00:00</published><updated>2024-04-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/06</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/06/"><![CDATA[<div class="rtl"> كمال الدين نور الدين مرجوني <br/> <br/> اتفق علماء الإسلام على أن الله  خالق لهذا العالم، وأن العالم مخلوق، غير أنهم لم يقفوا عند هذا الحد، بل تجاوزوه إلى الخوض في البحث عما إذا كان هذا العالم قد خلقه الله  بطريق مباشر أى من العدم فيكون محدَثا، أو بطريق غير مباشر أى من المادة السابقة فيكون قديما. وانطلاقا من هذا انقسموا إلى قولين: منهم من يقول بحدوث العالم، وآخرون يقولون بقدمه؟ <br/> <br/> ومن هنا، كانت مسألة وجود العالم، من حيث هو قديم أم حادث، من بين أهم القضايا التي عرض لها مفكرو الإسلام على اختلاف فرقهم ومذاهبهم واتجاهاتهم، فهي مشكلة رئيسة في الفكر الإسلامي، وكانت دائما مثار نزاع وجدل بين الفرق الإسلامية وخاصة المتكلمون منهم والفلاسفة. أما المتكلمون – ومنهم الشيعة الزيدية – فإنهم اعتبروا البحث في هذه القضية وإثبات حدوث العالم ووجوده بعد أن لم يكن موجودا، مدخلا ضروريا لإثبات وجود الله  ووحدانيته، وما يتصل بذاته من صفات باعتباره  خالقا موجدا، أو صانعا لهذا العالم بما فيه. فأجمعوا على القول بحدوث العالم( ). <br/> <br/> ولهم على حدوثه أدلة كثيرة أشهرها دليل التميز بين الأعراض والأجسام معتمدين على الحركة والسكون والتغير في الأعراض، وضرورة ملازمة الأعراض للأجسام وكلاهما حادث فالعالم حادث( ). إلا أن المعتزلة فرقوا بين الماهية والوجود، قالوا : إن الماهية تسبق الوجود ، وإن المعدوم ذات شيء ، وقد نسب الشهرستاني هذا القول إلى الشحّام( ). وهذا القول يفضي إلى قدم المادة ( ) . <br/> <br/> وأما الفلاسفة الإسلاميون من أمثال (الفارابي) و (ابن سينا) فقد ولّوا وجوههم شطر الوجود بما هو وجود أولا، سواء في جانبه المادي الطبيعي، أو في جانبه الروحي العقلي، أو الميتافيزيقي. فقالوا بقدم العالم ، وكانوا متأثرين في هذا المنحى بما نقل إليهم من آراء ومذاهب فلاسفة اليونان، وخاصة أفلاطون وأرسطو. ولخطورة رأي الفلاسفة تجاه هذه المسألة – أى القول بقدم العالم – قام الإمام الغزالي بتكفيرهم( ). وخلاصة قول الفلاسفة في ذلك: إن العالم موجود عن الباري تعـالى – أو واجب الوجود بذاته – على سبيل الوجوب واللزوم، لا بمعنى أنه لم يكن ثم كان، بل بمعنى أنه وجب وجوده بوجود ذات البـاري ، فلم تتقدمه ذات الباري بالزمان، وإنما تقدمت عليه بالذات، تقدم العلة على المعلول. وحجتهم في هذا، هي أن العالم إذا كان ممكنا في ذاته ووجد بغيره ، فقد وجب به، وهذا حكم كل علة ومعلول، وسبب ومسبب، فإن المسبب أبدا يجب بالسبب، فيكون جائزا باعتبار ذاته واجبا باعتبار سببه، ثم السبب يتقدم المسبب بالذات وإن كانا معا في الوجود، وذلك مثلما تقول تحركت يدي فتحرك المفتاح في كفي، ولا يمكنك أن تقول تحرك المفتاح في كفي فتحركت يدي ، وإن كانت الحركتان معا في الوجود( ). <br/> <br/> وقد اعترض على هذا الرأي (الكندي) فقرر بأن العـالم حادث ، لأنه من إبداع الفاعل الأول، والإبداع هو الخلق من العدم أو على حدّ قوله: " تأييس الأيسات عن ليس "( ) . فالعالم محدَث من لا شيء ضربة واحدة في غير زمان ومن غير مادة، وهذا كله صدر بفعل القدرة المبدِعة المطلقة من جانب علة فعالة أولى هي الله تعالى، ووجود هذا العالم وبقاؤه ومدة هذا البقاء ، متوقفة كلها على الإرادة الإلهية الفاعلة لذلك، بحيث لو توقف الفعل الإرادي من جانب الله لانعدم العالم بضربة واحدة وفي غير زمان أيضا( ). وأما ابن رشد، فقد حاول أن يوفق بين رأي أرسطو في قدم العالم ورأي علماء الكلام، حيث ذهب إلى أن الخلاف بين الرأيين لا يعدو أن يكون لفظيا، لأن الموجود على ثلاثة أنواع، الأول: موجود محدَث، وهو ما يشاهد في العالم من الأشياء المتغيرة. والثاني: موجود قديم باتفاق الكل وهو الله تعالى. والثالث: موجود فيه شبه من الحادث والقديم وهو العالم، فشبهه للحادث لاحتياجـه إلى علة، وشبهه للقديم لوجوده من غير مادة سابقة ولا زمان ( ). إذن فالعالم عنده محدَث من حيث أنه معلول (عن الله )، وأنه قديم باعتبار أنه وجد عن الله  منذ الأزل (من غير تراخ في الزمن)، أو بعبارة أخرى أن العالم بالإضافة إلى الله  محدَث، وأما بالإضافة إلى أعيان الموجودات فقديم، وهذا إن دل على شيء فإنما يدل على أن ابن رشد يعتقد بقدم العالم بالمعنى الفلسفي( ). <br/> <br/> ومن المستحسن هنا أن نحـدّد معنى (الخلق)، فالخلق في اللغة من خلق يخلق خلقا من باب نصر ، ويطلق لغة على عدّة معان: <br/> <br/> - الأول: الإيجاد والإبداع والإختراع نحو خلق الله العالم، أي أوجده وأبدعه عن تقدير وحكمة. <br/> - والثاني: التقدير نحو خلق الجلد والثوب ونحوهما، أي قدره وقاسه على ما يريد قبل العمل. <br/> - والثالث: استمرار الأمر وال <br/> - والرابع: الافتراء نحو خلق فلان القول، أي افتراه ومنه (ويخلقون إفكا). <br/> - والخامس: الملموسة والليونة نحو خلق الشيء أي ملسه ولينه( ). <br/> <br/> وأما في الإصطلاح فالخلق (Creation) هو الإيجاد أى إيجاد الشيء من عدم أو من شيء سابق، فهو مجرد صنع وإحداث، ومنه خلق الصورة الفنية. <br/> <br/> وفرّق فلاسفة الإسلام بين الخلق بمعناه العام والإبداع الذي قصروه على الباري جل شأنه، وهو إيجاد الشيء من عدم (Creation ex nihilo) فهو خلق خاص، وبقاء العالم مساو لوجوده، فالله موجده وحافظه( ). إذن، فللخلق معنيان: الأول هو إحداث شيء جديد من مواد موجودة سابق كخلق الأثر الفني، أو خلق الصور الخيالية. والثاني هو الخلق المطلق هو صفة لله تعالى، لأنه  موجد مبق وإبقاؤه مساو لإيجاده، يحدث العالم بإرادته، ويبقيه بإرادته، ولو لم يرد بقاءه لبطل وجوده. <br/> <br/> ومما سبق يتضح أن الخلق هو: الإبداع من لا شيء، وهو مختص بالخالق ، لأنه هو الخالق من غير مثال سابق. <br/> <br/> وقد وردت في القرآن الكريم آيات كثيرة تدل على قدرة الله  في الخلق، لا على الخلق الأول من العدم فحسب، بل تشمل كذلك خلق العالم والإنسان، وكل ما هو كائن، وكل ما سوف يكون، فالله يخلق ما يشاء، كقوله تعالى : هُوَ الَّذِي خَلَقَ لَكُمْ مَا فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا ثُمَّ اسْتَوَى إِلَى السَّمَاءِ فَسَوَّاهُنَّ سَبْعَ سَمَاوَاتٍ وَهُوَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ ( ). يقول الإمام الطبري في تفسيره لهذه الآية: "فأخبرهم جل ذكره أنه خلق لهم ما في الأرض جميعًا، لأنّ الأرضّ وجميعَ ما فيها لبني آدم منافعُ. أما في الدين، فدليلٌ على وحدانية ربهم، وأما في الدنيا فمعاشٌ وبلاغ لهم إلى طاعته وأداء فرائضه. فلذلك قال جل ذكره: (هو الذي خلق لكم ما في الأرض جميعًا)( ). ويقول الإمام القشيري في تعليقه على هذه الآية: "سخر لهم جميع المخلوقات على معنى حصول انتفاعهم بكل شيء منها، فعلى الأرض يستقرون وتحت السماء يسكنون، وبالنجم يهتدون، وبكل مخلوق بوجه آخر ينتفعون، لا بل ما من عين وأثر فكروا فيه إلا وكمال قدرته وظهور ربوبيته به يعرفون. ويقال مَهَّدَ لهم سبيل العرفان، ونبَّهَهُم إلى ما خصَّهم به من الإحسان، ثم علمهم علوَّ الهمة حيث استخلص لنفسه أعمالهم وأحوالهم فقال: لاَ تَسْجُدُوا للشَّمْسِ وَلاَ لِلقَمَرِ -فصلت: 37-( ). وقوله : إِنَّ فِي خَلْقِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاخْتِلَافِ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ لَآيَاتٍ لِأُولِي الْأَلْبَابِ( ). فهذه الآية دليل على تفرد الله سبحانه وتعالى بالإلهية بخلق السموات والأرض وما فيهما، وما بين ذلك مما ذرأ وبرأ من المخلوقات الدالة على وحدانيته( ). <br/> <br/> وقوله : يَاأَيُّهَا النَّاسُ اتَّقُوا رَبَّكُمْ الَّذِي خَلَقَكُمْ مِنْ نَفْسٍ وَاحِدَةٍ وَخَلَقَ مِنْهَا زَوْجَهَا وَبَثَّ مِنْهُمَا رِجَالًا كَثِيرًا وَنِسَاءً( ). وجاء الخطاب بيا أيها الناس: ليشمل جميع أمة الدعوة الذين يسمعون القرآن يومئذ وفيما يأتي من الزمان. فضمير الخطاب في قوله (خلقكم) عائد إلى الناس المخاطبين بالقرآن، أي لئلا يختص بالمؤمنين إذ غير المؤمنين حينئذ هم كفار العرب وهم الذين تلقوا دعوة الإسلام قبل جميع البشر لأن الخطاب جاء بلغتهم، وهم المأمورون بالتبليغ لبقية الأمم، وقد كتب النبي صلى الله عليه وسلم كتبه للروم وفارس ومصر بالعربية لتترجم لهم بلغاتهم. فلما كان ما بعد هذا النداء جامعا لما يؤمر به الناس بين مؤمن وكافر، نودي جميع الناس، فدعاهم الله إلى التذكر بأن أصلهم واحد، إذ قال: (اتَّقُوا رَبَّكُمُ الَّذِي خَلَقَكُمْ مِنْ نَفْسٍ وَاحِدَةٍ) دعوة تظهر فيها المناسبة بين وحدة النوع ووحدة الاعتقاد، فالمقصود من التقوى في (اتَّقُوا رَبَّكُمُ) اتقاء غضبه، ومراعاة حقوقه، وذلك حق توحيده والاعتراف له بصفات الكمال، وتنزيه عن الشركاء في الوجود والأفعال والصفات( ). <br/> <br/> وقوله  : إِنَّ رَبَّكُمْ اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى الْعَرْشِ يُدَبِّرُ الْأَمْرَ مَا مِنْ شَفِيعٍ إِلَّا مِنْ بَعْدِ إِذْنِهِ ذَلِكُمْ اللَّهُ رَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ أَفَلَا تَذَكَّرُونَ( ). وقد صرح الله سبحانه وتعالى في هذه الآية الكريمة أنه خلق السماوات والأرض لحكمة ابتلاء الخلق، ولم يخلقهما عبثاً ولا باطلاً. ونزه نفسه تعالى عن ذلك( ). <br/> <br/> وعلى أية حال، فإن الحكمة من خلق الله للعالم تعتمد على الإيمان والفلسفة التي ينظر إليها الفرد. فمن وجهة نظر دينية، يمكن اعتبار الحكمة من خلق الله للعالم هي لإظهار قوته وجماله وحكمته. وذلك في الإسلام أن المؤمن يؤمن بإيمان كامل بأن الله خلق الكون وما فيه بحكمة، وهدفه توجيه البشر إلى عبادته والاستمتاع بنعمه، واختبارهم في هذه الحياة. وأما من منظور فلسفي، قد يُنظر إلى الحكمة من خلق العالم بأنها تجربة للوجود والحياة، واكتساب المعرفة ،والتطور الروحي والمعنوي للإنسان. ويُمكن أيضًا رؤية الكون كمنظومة معقدة تعمل بتناغم وتوازن، مما يدل على وجود خطة أو ترتيب مُنظّم وراء الخلق. إذن فأن الحكمة من خلق الله للعالم هي موضوع ديني وفلسفي يُناقش على نطاق واسع في العديد من الثقافات والديانات. بالنسبة للكثيرين، يعتبرون أن الحكمة من خلق الله للعالم تتعلق بإظهار عظمته وقدرته الإلهية، بينما يرى آخرون في ذلك الفرصة لتجربة الحياة والنمو الروحي. تقدم الأديان والفلسفات مفاهيم متعددة حول هذا الموضوع، بما في ذلك الاختبار والتطهير، والخلق لغرض معين، والمحبة والرحمة. وبشكل عام، الحكمة من خلق الله للعالم قد تكون موضوعًا للتأمل والبحث، وقد تختلف تفسيراتها وفقًا للمعتقدات والاتجاهات الفكرية. <br/> <br/> والله أعلم <br/> <br/> الجمعة، ٢٦/٤/٢٠٢٦ <br/> <br/> بروناى دار السلام <br/> <br/> </div>]]></content><author><name>كمال الدين نور الدين مرجوني</name></author><category term="Arabic"/><summary type="html"><![CDATA[كمال الدين نور الدين مرجوني اتفق علماء الإسلام على أن الله  خالق لهذا العالم، وأن العالم مخلوق، غير أنهم لم يقفوا عند هذا الحد، بل تجاوزوه إلى الخوض في البحث عما إذا كان هذا العالم قد خلقه الله  بطريق مباشر أى من العدم فيكون محدَثا، أو بطريق غير مباشر أى من المادة السابقة فيكون قديما. وانطلاقا من هذا انقسموا إلى قولين: منهم من يقول بحدوث العالم، وآخرون يقولون بقدمه؟ ومن هنا، كانت مسألة وجود العالم، من حيث هو قديم أم حادث، من بين أهم القضايا التي عرض لها مفكرو الإسلام على اختلاف فرقهم ومذاهبهم واتجاهاتهم، فهي مشكلة رئيسة في الفكر الإسلامي، وكانت دائما مثار نزاع وجدل بين الفرق الإسلامية وخاصة المتكلمون منهم والفلاسفة. أما المتكلمون – ومنهم الشيعة الزيدية – فإنهم اعتبروا البحث في هذه القضية وإثبات حدوث العالم ووجوده بعد أن لم يكن موجودا، مدخلا ضروريا لإثبات وجود الله  ووحدانيته، وما يتصل بذاته من صفات باعتباره  خالقا موجدا، أو صانعا لهذا العالم بما فيه. فأجمعوا على القول بحدوث العالم( ). ولهم على حدوثه أدلة كثيرة أشهرها دليل التميز بين الأعراض والأجسام معتمدين على الحركة والسكون والتغير في الأعراض، وضرورة ملازمة الأعراض للأجسام وكلاهما حادث فالعالم حادث( ). إلا أن المعتزلة فرقوا بين الماهية والوجود، قالوا : إن الماهية تسبق الوجود ، وإن المعدوم ذات شيء ، وقد نسب الشهرستاني هذا القول إلى الشحّام( ). وهذا القول يفضي إلى قدم المادة ( ) . وأما الفلاسفة الإسلاميون من أمثال (الفارابي) و (ابن سينا) فقد ولّوا وجوههم شطر الوجود بما هو وجود أولا، سواء في جانبه المادي الطبيعي، أو في جانبه الروحي العقلي، أو الميتافيزيقي. فقالوا بقدم العالم ، وكانوا متأثرين في هذا المنحى بما نقل إليهم من آراء ومذاهب فلاسفة اليونان، وخاصة أفلاطون وأرسطو. ولخطورة رأي الفلاسفة تجاه هذه المسألة – أى القول بقدم العالم – قام الإمام الغزالي بتكفيرهم( ). وخلاصة قول الفلاسفة في ذلك: إن العالم موجود عن الباري تعـالى – أو واجب الوجود بذاته – على سبيل الوجوب واللزوم، لا بمعنى أنه لم يكن ثم كان، بل بمعنى أنه وجب وجوده بوجود ذات البـاري ، فلم تتقدمه ذات الباري بالزمان، وإنما تقدمت عليه بالذات، تقدم العلة على المعلول. وحجتهم في هذا، هي أن العالم إذا كان ممكنا في ذاته ووجد بغيره ، فقد وجب به، وهذا حكم كل علة ومعلول، وسبب ومسبب، فإن المسبب أبدا يجب بالسبب، فيكون جائزا باعتبار ذاته واجبا باعتبار سببه، ثم السبب يتقدم المسبب بالذات وإن كانا معا في الوجود، وذلك مثلما تقول تحركت يدي فتحرك المفتاح في كفي، ولا يمكنك أن تقول تحرك المفتاح في كفي فتحركت يدي ، وإن كانت الحركتان معا في الوجود( ). وقد اعترض على هذا الرأي (الكندي) فقرر بأن العـالم حادث ، لأنه من إبداع الفاعل الأول، والإبداع هو الخلق من العدم أو على حدّ قوله: " تأييس الأيسات عن ليس "( ) . فالعالم محدَث من لا شيء ضربة واحدة في غير زمان ومن غير مادة، وهذا كله صدر بفعل القدرة المبدِعة المطلقة من جانب علة فعالة أولى هي الله تعالى، ووجود هذا العالم وبقاؤه ومدة هذا البقاء ، متوقفة كلها على الإرادة الإلهية الفاعلة لذلك، بحيث لو توقف الفعل الإرادي من جانب الله لانعدم العالم بضربة واحدة وفي غير زمان أيضا( ). وأما ابن رشد، فقد حاول أن يوفق بين رأي أرسطو في قدم العالم ورأي علماء الكلام، حيث ذهب إلى أن الخلاف بين الرأيين لا يعدو أن يكون لفظيا، لأن الموجود على ثلاثة أنواع، الأول: موجود محدَث، وهو ما يشاهد في العالم من الأشياء المتغيرة. والثاني: موجود قديم باتفاق الكل وهو الله تعالى. والثالث: موجود فيه شبه من الحادث والقديم وهو العالم، فشبهه للحادث لاحتياجـه إلى علة، وشبهه للقديم لوجوده من غير مادة سابقة ولا زمان ( ). إذن فالعالم عنده محدَث من حيث أنه معلول (عن الله )، وأنه قديم باعتبار أنه وجد عن الله  منذ الأزل (من غير تراخ في الزمن)، أو بعبارة أخرى أن العالم بالإضافة إلى الله  محدَث، وأما بالإضافة إلى أعيان الموجودات فقديم، وهذا إن دل على شيء فإنما يدل على أن ابن رشد يعتقد بقدم العالم بالمعنى الفلسفي( ). ومن المستحسن هنا أن نحـدّد معنى (الخلق)، فالخلق في اللغة من خلق يخلق خلقا من باب نصر ، ويطلق لغة على عدّة معان: - الأول: الإيجاد والإبداع والإختراع نحو خلق الله العالم، أي أوجده وأبدعه عن تقدير وحكمة. - والثاني: التقدير نحو خلق الجلد والثوب ونحوهما، أي قدره وقاسه على ما يريد قبل العمل. - والثالث: استمرار الأمر وال - والرابع: الافتراء نحو خلق فلان القول، أي افتراه ومنه (ويخلقون إفكا). - والخامس: الملموسة والليونة نحو خلق الشيء أي ملسه ولينه( ). وأما في الإصطلاح فالخلق (Creation) هو الإيجاد أى إيجاد الشيء من عدم أو من شيء سابق، فهو مجرد صنع وإحداث، ومنه خلق الصورة الفنية. وفرّق فلاسفة الإسلام بين الخلق بمعناه العام والإبداع الذي قصروه على الباري جل شأنه، وهو إيجاد الشيء من عدم (Creation ex nihilo) فهو خلق خاص، وبقاء العالم مساو لوجوده، فالله موجده وحافظه( ). إذن، فللخلق معنيان: الأول هو إحداث شيء جديد من مواد موجودة سابق كخلق الأثر الفني، أو خلق الصور الخيالية. والثاني هو الخلق المطلق هو صفة لله تعالى، لأنه  موجد مبق وإبقاؤه مساو لإيجاده، يحدث العالم بإرادته، ويبقيه بإرادته، ولو لم يرد بقاءه لبطل وجوده. ومما سبق يتضح أن الخلق هو: الإبداع من لا شيء، وهو مختص بالخالق ، لأنه هو الخالق من غير مثال سابق. وقد وردت في القرآن الكريم آيات كثيرة تدل على قدرة الله  في الخلق، لا على الخلق الأول من العدم فحسب، بل تشمل كذلك خلق العالم والإنسان، وكل ما هو كائن، وكل ما سوف يكون، فالله يخلق ما يشاء، كقوله تعالى : هُوَ الَّذِي خَلَقَ لَكُمْ مَا فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا ثُمَّ اسْتَوَى إِلَى السَّمَاءِ فَسَوَّاهُنَّ سَبْعَ سَمَاوَاتٍ وَهُوَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ ( ). يقول الإمام الطبري في تفسيره لهذه الآية: "فأخبرهم جل ذكره أنه خلق لهم ما في الأرض جميعًا، لأنّ الأرضّ وجميعَ ما فيها لبني آدم منافعُ. أما في الدين، فدليلٌ على وحدانية ربهم، وأما في الدنيا فمعاشٌ وبلاغ لهم إلى طاعته وأداء فرائضه. فلذلك قال جل ذكره: (هو الذي خلق لكم ما في الأرض جميعًا)( ). ويقول الإمام القشيري في تعليقه على هذه الآية: "سخر لهم جميع المخلوقات على معنى حصول انتفاعهم بكل شيء منها، فعلى الأرض يستقرون وتحت السماء يسكنون، وبالنجم يهتدون، وبكل مخلوق بوجه آخر ينتفعون، لا بل ما من عين وأثر فكروا فيه إلا وكمال قدرته وظهور ربوبيته به يعرفون. ويقال مَهَّدَ لهم سبيل العرفان، ونبَّهَهُم إلى ما خصَّهم به من الإحسان، ثم علمهم علوَّ الهمة حيث استخلص لنفسه أعمالهم وأحوالهم فقال: لاَ تَسْجُدُوا للشَّمْسِ وَلاَ لِلقَمَرِ -فصلت: 37-( ). وقوله : إِنَّ فِي خَلْقِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاخْتِلَافِ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ لَآيَاتٍ لِأُولِي الْأَلْبَابِ( ). فهذه الآية دليل على تفرد الله سبحانه وتعالى بالإلهية بخلق السموات والأرض وما فيهما، وما بين ذلك مما ذرأ وبرأ من المخلوقات الدالة على وحدانيته( ). وقوله : يَاأَيُّهَا النَّاسُ اتَّقُوا رَبَّكُمْ الَّذِي خَلَقَكُمْ مِنْ نَفْسٍ وَاحِدَةٍ وَخَلَقَ مِنْهَا زَوْجَهَا وَبَثَّ مِنْهُمَا رِجَالًا كَثِيرًا وَنِسَاءً( ). وجاء الخطاب بيا أيها الناس: ليشمل جميع أمة الدعوة الذين يسمعون القرآن يومئذ وفيما يأتي من الزمان. فضمير الخطاب في قوله (خلقكم) عائد إلى الناس المخاطبين بالقرآن، أي لئلا يختص بالمؤمنين إذ غير المؤمنين حينئذ هم كفار العرب وهم الذين تلقوا دعوة الإسلام قبل جميع البشر لأن الخطاب جاء بلغتهم، وهم المأمورون بالتبليغ لبقية الأمم، وقد كتب النبي صلى الله عليه وسلم كتبه للروم وفارس ومصر بالعربية لتترجم لهم بلغاتهم. فلما كان ما بعد هذا النداء جامعا لما يؤمر به الناس بين مؤمن وكافر، نودي جميع الناس، فدعاهم الله إلى التذكر بأن أصلهم واحد، إذ قال: (اتَّقُوا رَبَّكُمُ الَّذِي خَلَقَكُمْ مِنْ نَفْسٍ وَاحِدَةٍ) دعوة تظهر فيها المناسبة بين وحدة النوع ووحدة الاعتقاد، فالمقصود من التقوى في (اتَّقُوا رَبَّكُمُ) اتقاء غضبه، ومراعاة حقوقه، وذلك حق توحيده والاعتراف له بصفات الكمال، وتنزيه عن الشركاء في الوجود والأفعال والصفات( ). وقوله  : إِنَّ رَبَّكُمْ اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى الْعَرْشِ يُدَبِّرُ الْأَمْرَ مَا مِنْ شَفِيعٍ إِلَّا مِنْ بَعْدِ إِذْنِهِ ذَلِكُمْ اللَّهُ رَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ أَفَلَا تَذَكَّرُونَ( ). وقد صرح الله سبحانه وتعالى في هذه الآية الكريمة أنه خلق السماوات والأرض لحكمة ابتلاء الخلق، ولم يخلقهما عبثاً ولا باطلاً. ونزه نفسه تعالى عن ذلك( ). وعلى أية حال، فإن الحكمة من خلق الله للعالم تعتمد على الإيمان والفلسفة التي ينظر إليها الفرد. فمن وجهة نظر دينية، يمكن اعتبار الحكمة من خلق الله للعالم هي لإظهار قوته وجماله وحكمته. وذلك في الإسلام أن المؤمن يؤمن بإيمان كامل بأن الله خلق الكون وما فيه بحكمة، وهدفه توجيه البشر إلى عبادته والاستمتاع بنعمه، واختبارهم في هذه الحياة. وأما من منظور فلسفي، قد يُنظر إلى الحكمة من خلق العالم بأنها تجربة للوجود والحياة، واكتساب المعرفة ،والتطور الروحي والمعنوي للإنسان. ويُمكن أيضًا رؤية الكون كمنظومة معقدة تعمل بتناغم وتوازن، مما يدل على وجود خطة أو ترتيب مُنظّم وراء الخلق. إذن فأن الحكمة من خلق الله للعالم هي موضوع ديني وفلسفي يُناقش على نطاق واسع في العديد من الثقافات والديانات. بالنسبة للكثيرين، يعتبرون أن الحكمة من خلق الله للعالم تتعلق بإظهار عظمته وقدرته الإلهية، بينما يرى آخرون في ذلك الفرصة لتجربة الحياة والنمو الروحي. تقدم الأديان والفلسفات مفاهيم متعددة حول هذا الموضوع، بما في ذلك الاختبار والتطهير، والخلق لغرض معين، والمحبة والرحمة. وبشكل عام، الحكمة من خلق الله للعالم قد تكون موضوعًا للتأمل والبحث، وقد تختلف تفسيراتها وفقًا للمعتقدات والاتجاهات الفكرية. والله أعلم الجمعة، ٢٦/٤/٢٠٢٦ بروناى دار السلام]]></summary></entry><entry><title type="html">PENGENALAN MAQASID AKIDAH</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/01/" rel="alternate" type="text/html" title="PENGENALAN MAQASID AKIDAH"/><published>2024-02-29T00:00:00+00:00</published><updated>2024-02-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/01</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/01/"><![CDATA[<p>Perkataan maqasid dari segi étimologis merupakan bentuk plural dari perkataan maqsad (مَقْصَدٌ) yang diambil dari kata kerja (قَصَدَ) berarti: maksud, tujuan, sasaran, rahasia, lurus . Perkataan al-Qasd (اَلْقَصْدُ) disebutkan dalam al-Qur’an: وَعَلَى ٱللَّهِ قَصْدُ ٱلسَّبِيلِ وَمِنْهَا جَآئِرٌ ۚ وَلَوْ شَآءَ لَهَدَىٰكُمْ أَجْمَعِينَ</p> <p>“Dan hak bagi Allah menerangkan jalan yang lurus, dan di antara jalan-jalan ada yang bengkok. Dan jikalau Dia menghendaki tentulah Dia memimpin kamu semuanya kepada jalan yang benar”. (Al-Nahl: 9). Imam at-Tabari menafsirkan perkataan al-Qasd bermakna jalan yang lurus .</p> <p>Sedangkan dari segi términologis, maqasid akidah merupakan pedoman seorang muslim dalam memaknai dan mengidentisifikasi hakikat akidah/tauhid yang didalamnya terdapat hikmah (حِكَمٌ), rahasia (أَسْرَارٌ) dan tujuan/target (اَلْغَايَاتُ) bertauhid melalui konsep iman, yaitu: keyakinan hati (اَلتَّصْدِيْقُ بِالْقَلْبِ), perkataan lisan (اَلْإِقْرَارُ بِاللِّسَانِ), dan amal perbuatan (اَلْعَمَلُ بِالْجَوَارِحِ) dan pada tiga perkara utama teologis/akidah, iaitu: Ilahiyyat, Nubuwwat dan Sam’iyyat. Kesemuanya bertujuan untuk meraih keselamatan dunia dan akhirat .</p> <p>Maqasid akidah tidak dapat dicapai kecuali dengan menganalisa maqasid al-khitab, yaitu mendalami beberapa maksud yang tersirat disebalik teks atau ayat al-Quran dan al-Hadits. Sebab dalam teologi Aswaja (Asya’ariyah dan Maturidiyah) teks memiliki dua aspek yaitu:</p> <ul> <li>Pertama: Aspek Lafaz (teks asal), atau bahasa yang dikenal dengan arti tersurat dan nyata menurut kamus bahasa Arab. Aspek lafaz ini terkadang memiliki maksud yang berbeda dari yang dikehendaki oleh teks.</li> <li>Kedua: Aspek Ma’na (maksud lafaz), yaitu arti yang tersirat dari dalil itu yang sebenarnya dikehendaki oleh teks.</li> </ul> <p>Imam Ghazali menegaskan hal ini dalam kitabnya “Al-Arba’in fi Usuliddin” bahwa seseorang ketika mengkaji persoalan-persoalan akidah dituntut untuk memiliki penghayatan yang optimal, sehingga ia mendapatkan keyakinan yang penuh tentang kebenaran akidah. Terdapat dua kategori manusia dalam mempelajari akidah, pertama: ia menggali argumentasi akidah tanpa menyelami rahasia-rahasianya, kedua: ia menggali rahasia-rahasia, inti makna dan hakikat yang tersirat disebaliknya” . Sebagai contoh, ketika membicarakan ayat-ayat sifat yang sering dipertikaikan dalam surah al-Fath, ayat: 10, yaitu persoalan maksud tangan Allah Swt “ يَدُ اللّٰهِ فَوْقَ اَيْدِيْهِم ”. Secara Zahir dengan merujuk kepada kamus bahasa Arab, ayat ini diartikan: “Tangan Allah di atas tangan mereka”. Namun tatkala digali maknanya lebih jauh dan mendalam serta melihatnya dari aspek maqasid akidah, maka tentunya arti atau makna yang sebenarnya adalah “Kekuasaan Allah di atas kekuasaan mereka” .</p> <p>Dalam metode lain, ayat Al-Quran yang membicarakan berbagai permasalahan memiliki bermacam cara dalam penyampaian makna. Dari aspek gaya bahasa al-Qur`an (Usluub al-Khitab) di antaranya menggunakan metode al-Haqiqah wa al-Majaz . Dengan memahami majaz (metaphor), seseorang dapat mengidentifkasi makna tersebut secara jelas melalui kaedah Ta’wil, contohnya seperti ayat berikut: قَالَ يَٰٓإِبْلِيسُ مَا مَنَعَكَ أَن تَسْجُدَ لِمَا خَلَقْتُ بِيَدَىَّ ۖ أَسْتَكْبَرْتَ أَمْ كُنتَ مِنَ ٱلْعَالِينَ</p> <p>“Allah berfirman: Hai iblis apakah yang menghalangi kamu sujud kepada yang telah Kuciptakan dengan kedua tangan-Ku. Apakah kamu menyombongkan diri ataukah kamu merasa termasuk orang-orang yang lebih tinggi”. (Shad: 75).</p> <p>Dalam teologi Ashy’ari dan Maturidi, kalimat “Khalaqtu Biyadayya” (Ku-ciptakan dengan kedua tangan-Ku) dita’wilkan sebagai kekuasaan, ketentuan .</p> <p>Imam Ghazali menjelaskan urgensi penerapan maqasid akidah dalam pembahasan Asmaaullah dan sifat-Nya, melalui pendalaman makna yang tidak hanya terbatas dan tertumpu kepada aspek zahir bahasa: “Ketahuilah, bahwa siapa saja mempelajari Asmaaullah berdasarkan hanya teks/lafaz, mengharapkan tafsir dan gambarannya dari segi bahasa saja, dengannya ia yakin bahwa makna Asmaaullah sudah terpenuhi dalam hati, maka ia belum berhasil menjangkau maknanya. Sebab pemahaman yang berdasarkan dengan lafaz saja diibaratkan hanya sebatas pendengaran. Pemahaman seperti inipun ada pada binatang. Begitu juga dengan hanya melihat status kedudukan bahasa, cara ini hanya dapat mendatangkan pengetahuan umum tentang bahasa Arab. Model pemahaman ini ada pada tingkatan sastrawan bahasa. Bahkan orang baduwi Arabpun yang tidak berpendidikan tahu dengan sebatas bahasa. Begitu juga jika memahami Asmaullah hanya sekedar melihat maknanya, tanpa diiringi dengan pendalaman makna (al-Kasyf), maka pemahaman sedemikian hanya dapat memberikan makna dan pengakuan semata, model pemahaman ini terdapat pada orang awam, bahkan anak kecil” .</p> <p>Hubungan antara Majaz dan Ta’wil sangat erat, sebab posisi Ta’wil sebagai penerjemah teks Al-Qur’an yang bersifat Majaz, sehingga dapat dikatakan bahwa Majaz dan Ta’wil keduanya bagaikan sisi mata uang yang tidak dapat dipisahkan. Imam Ghazali berkata: ”Ta’wil adalah pemaknaan alternatif dari makna asal (zahir) berdasarkan argumentasi-argumentasi yang menyertainya, sehingga setiap Ta’wil prosesnya adalah pengalihan makna asal kepada majaz” .</p> <p>Pada kesimpulannya, ta’wil merupakan pendekatan yang perlu dilakukan untuk melacak persoalan-persoalan teologis, yang nantinya memberikan hasil dan nilai-nilai maqasid akidah. Sebab objek ta’wil tentunya untuk menghindari pertentangan antara argumentasi akal pikiran manusia (aqli) dan argumentasi teks Al-Qur’an (naqli), dan selanjutnya akan melahirkan konsep integrasi antara naqli dan aqli. Disinilah letaknya penerapan maqasid akidah dalam merungkai permasalahan-permasalahan akidah.</p>]]></content><author><name>Kamaluddin Nurdin Marjuni</name></author><category term="Malay"/><summary type="html"><![CDATA[Perkataan maqasid dari segi étimologis merupakan bentuk plural dari perkataan maqsad (مَقْصَدٌ) yang diambil dari kata kerja (قَصَدَ) berarti: maksud, tujuan, sasaran, rahasia, lurus . Perkataan al-Qasd (اَلْقَصْدُ) disebutkan dalam al-Qur’an: وَعَلَى ٱللَّهِ قَصْدُ ٱلسَّبِيلِ وَمِنْهَا جَآئِرٌ ۚ وَلَوْ شَآءَ لَهَدَىٰكُمْ أَجْمَعِينَ]]></summary></entry><entry><title type="html">Usul dan Furu’ Akidah</title><link href="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/02/" rel="alternate" type="text/html" title="Usul dan Furu’ Akidah"/><published>2024-02-29T00:00:00+00:00</published><updated>2024-02-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/02</id><content type="html" xml:base="https://kamaluddinnurdin.github.io/articles/2024/02/"><![CDATA[<p>Dalam mengkaji akidah perlu memperhatikan aspek ad-Dilalah, apakah ia bersifat Qath’i ataukah Zhanni. Dilihat dari aspek Qath’i ats-Tsubut kebenaran akidah jelas Qath’i al-Tsubut, namun redaksi pada beberapa persoalannya terdapat perselisihan yang perlu dipahami secara detail, teliti dan tepat, sebab ada persoalan yang bersifat Qath’i yaitu pasti (definitive) dan ada yang bersifat Zhanni (spekulatif). Oleh karena itu, dalam perkembangan dan dinamika pemikiran Islam kontemporer, saatnya untuk merajuk bingkai persatuan dengan menonjolkan unsur toleransi, mengedepankan nilai-nilai akidah yang sifatnya esensial dan bukan optional, sebab persolan akidah mengandung dual hal, yaitu: usul akidah yang disifati sebagai perkara esensial dan furu’ akidah yang disifati sebagai perkara optional.</p> <h4 id="pertama-perkara-usul-akidah">Pertama: Perkara Usul Akidah</h4> <p>Usul Akidah adalah prinsip, asas dan tonggak agama (landmarks of religion), sumbernya (Qat’i Tsubut) dan dalilnyapun bersifat Qat’i (Qat’i Dilalah), di mana lafaznya tidak mengandung kebolehjadian perbedaan pendapat, sebab maknanya tunggal, sehingga tidak mungkin dipahami darinya makna lain selain yang ditunjukkan lafaz itu. (Qat’i al-Tsubut and Qat’i al-Dilalah/Authenticated and Certain in it’s meaning).</p> <p>Misalnya, dalil yang menunjukkan atas keesaan Allah swt dan kenabian Muhammad Saw. Oleh karena itu kalau ada umat yang menentang keesaan Allah Swt dan kenabian Muhammmad, maka ia keluar dari ajaran akidah Islam, sebab ia merupakan usul akidah yang bersifat Qath’i ats-Tsubut dan Qathi’i ad-Dilalah sehingga mengakibatkan orang tersebut dihukum kafir.</p> <p>Pengakuan terhadap keesaan Allah swt dan kebenaran utusan Nabi Muhammad saw merupakan inti maqasid akidah, kalimat syahadat merupakan pintu surga, sehingga siapapun dari hamba Allah yang kekal bersyahadat hingga akhir hayatnya, maka haram baginya neraka .</p> <p>Di antara persoalan usul akidah adalah, mentauhidkan Allah swt, mengakui adanya Malaikat, Rasul, Nabi dan Jin, meyakini bahwa Nabi Muhammad saw adalah nabi terakhir, mengimani kitab-kitab Allah swt yang diturunkan dari langit (Taurat, Injil dan al-Qur’an), fakta-fakta dalam al-Qur’an, kemaksuman nabi dan rasul, mu’jizat, hari kiamat, qadha dan qadar. Semua perkara ini masuk dalam rukun iman dalam Islam, sesuai dengan tuntutan keimanan dalam firman Allah swt:</p> <p>آمَنَ الرَّسُولُ بِمَا أُنزِلَ إِلَيْهِ مِن رَّبِّهِ وَالْمُؤْمِنُونَ كُلٌّ آمَنَ بِاللّهِ وَمَلآئِكَتِهِ وَكُتُبِهِ وَرُسُلِهِ لاَ نُفَرِّقُ بَيْنَ أَحَدٍ مِّن رُّسُلِهِ وَقَالُواْ سَمِعْنَا وَأَطَعْنَا غُفْرَانَكَ رَبَّنَا وَإِلَيْكَ الْمَصِيرُ “Rasul telah beriman kepada al-Qur’an yang diturunkan kepadanya dari Tuhannya, demikian pula orang-orang yang beriman, semuanya beriman kepada Allah, malaikat-malaikat-Nya, kitab-kitab-Nya dan rasul-rasul-Nya. (Mereka mengatakan): “Kami tidak membeda-bedakan antara seserangpun (dengan yang lain) dari rasul-rasul-Nya”, dan mereka mengatakan: “Kami dengar dan kami ta’at”. (Mereka berdoa): “Ampunilah kami ya Tuhan kami dan kepada Engkaulah tempat kembali”. (Surah Al-Baqarah: 285).</p> <p>Dalam hadits dijelaskan secara panjang lebar pada pertemuan malaikat Jibril as dengan Rasul saw dalam sebuah majlis, dan diputuskan bahwa rukun iman ada enam perkara: Percaya kepada Allah, Malaikat, Kitab, Rasul, Hari Kiamat dan Qadha dan Qadar (Takdir) .</p> <h4 id="kedua-perkara-furu-akidah">Kedua: Perkara Furu’ Akidah</h4> <p>Furu’ Akidah adalah persoalan akidah yang tidak bersifat prinsip, sumbernya (Qath’i Tsubut) dan dalilnya bersifat Zanni (Zanni ad-Dilalah), di mana lafaznya mengandung kebolehjadian perbedaan pendapat, sebab maknanya tidak tunggal, sehingga mungkin dipahami darinya makna lain selain yang ditunjukkan lafaz itu. (Qath’i al-Tsubut and Zanni ad-Dilalah/Authenticated but not Certain in its meaning).</p> <p>Misalnya dalil yang menunjukkan melihat Allah swt di akhirat, sumbernya qath’i (Qath’i al-Tsubut ), sebab perkara melihat Allah swt disebutkan dalam al-Qur’an, seperti berikut: وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ نَاضِرَةٌ إِلَى رَبها نَاظِرَةٌ “Wajah-wajah (orang-orang mu’min) pada hari itu berseri-seri. Kepada Rabbnyalah mereka melihat”. (Al-Qiyaamah:22-23).</p> <p>Disebabkan dalilnya bersifat zanni (Zanni ad-Dilalah), maka persoalan melihat Allah merupakan persoalan furu’ dalam akidah dan bukan persoalan usul, karena para teolog Islam berbeda pandangan dalam memahami maksud yang sebenarnya dari ayat di atas. Dalam hal ini Aswaja (Asy’ariyah dan Maturidiyah) mengatakan bahwa umat Islam dapat melihat Allah swt dengan mata kepala, sementara Mu’tazilah menafikannya dan baginya kita hanya dapat melihat Allah melalui hati dan perasaan dan bukan dengan mata.</p> <p>Kedua pandangan di atas bersifat opsional/pilihan, boleh diterima dan ditolak, sehingga tidak dapat dihukum kafir. Sebab aspek maqasid akidah berbicara bahwa yang terpenting adalah mengakui adanya melihat Allah swt di akhirat, tapi caranya boleh dengan mata dan boleh dengan perasaan hati .</p> <p>Ketidak pahaman tentang perkara ini (usul dan furu’ akidah) dapat mengakibatkan pertentangan pandangan yang ekstrim dalam menilai benar tidaknya persoalan akidah yang diperdebatkan dan akan menjadi polemik yang mengarah kepada paham radikal, saling menghujat, menjatuhkan, dan parahnya sampai pada titik pengkafiran dan hal ini selalu bermotifkan “Ta’assub kelompok” yang dibangun atas keangkuhan, merasa paling hebat dan benar, tidak mau mendengar, anti kepada perbedaan, tidak mau disalahkan. Pada intinya kelompoknya saja yang selamat, surga bagi mereka dan yang lain masuk neraka. Dan ini merupakan tindakan takfir, yaitu seorang Muslim menuduh saudaranya sebagai Kafir. Perilaku ini sangat berbahaya dalam kalangan Islam, sebab ia mengambil hak cipta yang Maha Kuasa, menentukan tempat seseorang kepada tempat terakhir dari perjalanan manusia, adakah menuju Surga atau Neraka.</p> <p>Pada dasarnya takfir berproses dari sifat ta’ssub (fanatik buta), yaitu merasa benar sendiri dengan pegangan ideologi/mazhab/golongan, kemudian sifat ini melahirkan sifat menyalahkan orang lain, mengeluarkan perkataan laknat dan berbagai sifat kebencian, kemudian sedikit demi sedikit melahirkan berbagai sikap ekstrim, seperti, tabdi’ (membid’ahkan), tadhlil (menyesatkan), tafsiq (memfasikkan), takfir (mengkafirkan) dan diakhiri dengan tarhib (mengancam/intimidasi/terorisme).</p> <p>Apapun halnya, kelompok yang bertikai perlu menghayati secara benar dan pasti bahwa setiap manusia memiliki cara pandang sendiri, wawasan yang berbeda dan keyakinan yang berlainan. Dan cara yang terbaik adalah memaksimalkan kesadaran berpikir secara maqasid dalam melihat persoalan-persoalan akidah dan berbagai macam isunya. Bukan berfikir secara kontroversial dalam melihat problematika akidah yang diketengahkan.</p> <p>Dengan demikian diperlukan penglibatan wacana maqasid akidah dalam menengahi pertentangan dan polemik akidah antara golongan dan kelompok, dan diharap kedepannya dapat memberikan nilai-nilai moderasi (wasatiyah) di tengah masyarakat.</p> <p>Alangkah indahnya persaudaraan sesama Islam tanpa menghiraukan aliran sekiranya kita merenungkan ucapan Imam At-Thahawi:</p> <p>وَلاَ نُكَفِّرُ أَحَدًا مِنْ أَهْلِ الْقِبْلَةِ بِذَنْبٍ مَالَمْ يَسْتَحِلُّهُ “Kami tidak mengkafirkan seseorang dari umat Islam selama ia tidak menghalalkan dosa yang dibuat”.</p> <p>Maksudnya, tidak perlu saling mengkafirkan antara umat Islam, karena itu adalah urusan Allah swt bukan manusia. Masalah takfir (kafir-mengkafir) berat karena berkaitan dengan urusan surga dan neraka. Di samping itu, tidak ada jaminan pada diri ataupun kelompok masing-masing mengenai kepastian untuk ke surga.</p> <p>Sifat fanatik tidak akan pernah menyelesaikan masalah, bahkan mengeruhkan masalah yang ada. Sikap fanatik ini menyebabkan kemunduran kajian-kajian teologi Islam sehingga kandungan kitab-kitab klasik (kutub at-turats) dipenuhi dengan berbagai kecaman dan hinaan. Imam Yahya bin Muaz berpesan:</p> <p>إِنْ لَمْ تَنْفَعْهُ فَلاَ تَضُرُّهُ، وَإِنْ لَمْ تُفْرِحُهُ فَلاَ تَغُمُّهُ، وَإِنْ لَمْ تَمْدَحْهُ فَلاَ تَذُمُّهُ “Kalau engkau tidak sanggup membantu orang lain, jangan merugikan dia. Kalau engkau tidak sanggup menghiburkan orang lain, jangan membuatkan dia sedih. Sekiranya engkau tidak sanggup memuji orang lain, jangan mencelanya”.</p> <p>Dalam etika beragama, Islam mengajarkan supaya tidak memaksa orang lain. Tugas kita hanya menyampaikan, bukan memaksa golongan lain menyertai golongan kita, sebagaimana ayat Allah Swt.:</p> <p>لاَ إِكْرَاهَ فِي الدِّينِ قَد تَّبَيَّنَ الرُّشْدُ مِنَ الْغَيّ فَمَن يَكْفُرْ بِالطَّـاغُوتِ وَيُؤْمِن بِاللهِ فَقَدِ اسْتَمْسَكَ بِالْعُرْوَةِ الْوُثْقَى لاَانفِصَامَ لَهَا وَاللهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ “Tidak ada paksaan dalam agama (memasuki Islam); sesungguhnya telah jelas jalan yang benar daripada jalan yang sesat. Karena itu barangsiapa yang ingkar kepada Thagut dan beriman kepada Allah, maka sesungguhnya ia telah berpegang kepada tali yang amat kuat yang tidak akan putus. Dan Allah Maha Mendengar lagi Maha Mengetahui”. (Surah Al-Baqarah, ayat 256)</p> <p>وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لَجَعَلَ النَّاسَ أُمَّةً وَاحِدَةً وَلَا يَزَالُونَ مُخْتَلِفِينَ “Jikalau Tuhanmu menghendaki, tentu Dia menjadikan manusia umat yang satu, tetapi mereka senantiasa berselisih pendapat”. (Surah Hud, ayat 118)</p> <p>وَلَوْ شَاءَ رَبُّكَ لَآمَنَ مَن فِي الْأَرْضِ كُلُّهُمْ جَمِيعًا أَفَأَنتَ تُكْرِهُ النَّاسَ حَتَّىٰ يَكُونُوا مُؤْمِنِينَ “Dan jikalau Tuhanmu menghendaki, tentulah beriman semua orang yang di muka bumi seluruhnya. Maka apakah kamu (hendak) memaksa supaya mereka menjadi orang-orang yang beriman semuanya?. (Surah Yunus, ayat 99)</p> <p>Tidak salah berbeza pendapat, asalkan perbezaan itu tidak membawa kepada permusuhan. Kita boleh menganggap golongan lain yang bersalah, namun tidak boleh mencela dan mencaci. Kita perlu menanamkan sikap toleransi bukan ta’ashub, menyambung persaudaraan sesama muslim bukannya memutuskan hubungan, berdialog bukan berseteru antara satu sama lain. Utamakan agama bukan mazhab dan golongan.</p>]]></content><author><name>Kamaluddin Nurdin Marjuni</name></author><category term="Malay"/><summary type="html"><![CDATA[Dalam mengkaji akidah perlu memperhatikan aspek ad-Dilalah, apakah ia bersifat Qath’i ataukah Zhanni. Dilihat dari aspek Qath’i ats-Tsubut kebenaran akidah jelas Qath’i al-Tsubut, namun redaksi pada beberapa persoalannya terdapat perselisihan yang perlu dipahami secara detail, teliti dan tepat, sebab ada persoalan yang bersifat Qath’i yaitu pasti (definitive) dan ada yang bersifat Zhanni (spekulatif). Oleh karena itu, dalam perkembangan dan dinamika pemikiran Islam kontemporer, saatnya untuk merajuk bingkai persatuan dengan menonjolkan unsur toleransi, mengedepankan nilai-nilai akidah yang sifatnya esensial dan bukan optional, sebab persolan akidah mengandung dual hal, yaitu: usul akidah yang disifati sebagai perkara esensial dan furu’ akidah yang disifati sebagai perkara optional.]]></summary></entry></feed>